<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<mushrooms>
    <mushroom>
        <id>1165</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1165.jpg</image>
        <category>boletovye</category>
        <title>Болет розовокожий</title>
        <lat_title>Boletus purpureus</lat_title>
        <text_begin>Этот гриб непременно хорошо проварите в подсоленной воде и слейте отвар, а уже потом готовьте. И не забывайте, что его легко перепутать с ядовитым сатанинским грибом, на который он очень похож. Запомните: сатанинские грибы краснеют и синеют на срезе, в отличие от болота, который остается белым. Кроме того, у этого перевертыша пористая губка под шляпкой красноватая. Найдете такой гриб — выбросьте его подальше, он — враг!</text_begin>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>достаточно теплолюбив и предпочитает сухие буковые и дубовые леса Южной Европы.  Гриб растет с июня по октябрь. Срезают его у основания ножки, стараясь при этом не повредить грибницу.</grow>
        <cap>может достигать 20 см в диаметре. У молодого гриба она полушаровидная, затем становится выпуклой и похожей на подушку, у старых грибов—плоская и распростертая, иногда вдавленная. Цвет шляпки молодых грибов беловато-коричневатый, позже коричнево-желтый, с розовым или красноватым оттенком по краям. Обычно шляпка гладкая или слегка бархатистая, клейкая. Трубочки длинные, светло-желтые или ярко-желтые, у старых грибов — желто-зеленые, слегка синеют. Поры вначале того же цвета, затем становятся красными, с карминным оттенком, или кроваво-красными. У молодых грибов трубочки узкие, с возрастом становятся округлыми или угловатыми.</cap>
        <meat>шляпки твердая, ножки — мягкая, лимонного цвета, вокруг трубочек и в ножке более яркая, слегка синеет, около основания — винно-красиая. Гриб имеет слабый запах и неострый вкус. Споровый порошок оливковый.</meat>
        <leg>в высоту 6—20 см, толщиной 2—6 см. У молодых грибов она вздуто-клубневидная, с возрастом приобретает форму цилиндра, основание может быть слегка заостренным. Поверхность ножки желтоватая, в нижней части ярко-красная. Ножка может быть покрыта мелкой пунктирной, вытянутой ярко-красной сетью.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>69</id>
        <image>images/69.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Валуй</title>
        <lat_title>Russula foetens</lat_title>
        <grow>довольно часто в лиственных, хвойных и смешанных лесах большими группами с июля до поздней осени.</grow>
        <cap>в диаметре до 15 см, сначала круглая, шаровидная, по форме напоминает сжатый кулак. Кожица легко снимается.</cap>
        <meat>белая, плотная, у старых грибов желтоватая, жгуче-горькая,  с  неприятным запахом.</meat>
        <leg>до 10 см длины, до 3 см толщины, иногда в середине утолщенная,   белая,   рыхлая,   полая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, сначала белые, затем желтые или ржаво-желтые, с буроватыми пятнами и капельками прозрачной жидкости. Споровый порошок белый или бледно-желтый. Споры шаровидные, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется соленым и маринованным. Собирают только молодые грибы в форме «кулачков» с нераскрывшейся шляпкой.</edible>
        <synonyms>Бычок, Сопливик, Кулачок, Кульбик</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1279</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1279.jpg</image>
        <category>fallovye</category>
        <title>Веселка обыкновенная</title>
        <lat_title>Phallus impudicus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>диаметром 5—6 см, сначала белое, затем сероватое или желтоватое, в молодом возрасте имеет шаровидную или яйцевидную форму, держится на белом тяже мицелия. Оболочка перепончатая, внутри студенистая, при созревании оболочка разрывается на несколько лопастей, внутри появляется ножка со шляпкой, высотой 4—5 см.Споровый порошок зеленовато-коричневый.</body>
        <grow>в лиственных лесах и кустарниках, растет как одиночно, так и группками, предпочитает селиться на перегнойных почвах. Плодоносит с июля по октябрь.Собирать следует только молодые грибы, пока не появилась шапочка.</grow>
        <cap/>
        <meat/>
        <leg>высотой 15—20 см, толщиной 3—4 см, желтоватая, очень рыхлая, цилиндрическая, полая, шляпка коричневато-зеленая, колокольчатая, ячеисто-морщинистая, покрыта слизью.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1280</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1280.jpg</image>
        <category>fallovye</category>
        <title>Веселка хадриана</title>
        <lat_title>Phallus Hadriani</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>диаметром 4—6 см, шляпка вначале розовая, светло-пурпурная или красноватая, в молодом возрасте имеет шаровидную форму или яйцевидную. Оболочка гриба перепончатая, внутри — студенистая масса. При созревании оболочка разрывается на несколько лопастей и остается в виде вульвы, чаще белой, иногда розовой. Внутри появляется ножка со шляпкой.</body>
        <grow>предпочитает селиться на песчаных почвах в акациевых лесах и посадках. Растет одиночно. Распространен на всей территории Европы. Сезон сбора — с мая по октябрь. Следует аккуратно выкрутить ножку гриба и сложить в мягкую тару отдельно от других грибов. Лопнувший гриб к употреблению непригоден.</grow>
        <cap/>
        <meat/>
        <leg>белая, длинная, очень быстро растущая, цилиндрическая, губчатая, полая. Шляпка свободная, колокольчатая, с сетью углублений, покрыта слизью черно-зеленого цвета. При созревании распространяет неприятный запах падали. В кулинарных целях используется только в стадии яйца, пока не развились ножка и шляпка. Употреблять его в пищу можно в свежем виде.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>122</id>
        <image>images/122.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Вешенка дубовая</title>
        <lat_title>Pleurotus dryinus</lat_title>
        <grow>преимущественно на дубовых, валежных стволах и пнях в июле —  августе.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, неправильно-округлая, мясистая, плотная,  беловатая, с темными волокнистыми чешуйками. Край завернутый, со  свисающими белыми остатками покрывала.</cap>
        <meat>плотная, толстая, белая, приятного вкуса и запаха.</meat>
        <leg>до 5 см длины, 1—3 см толщины, плотная, чешуйчатая, белая, с  быстро исчезающим кольцом.</leg>
        <plates>белые, затем желтеющие, нисходящие по ножке. Споровый  порошок белый. Споры цилиндрические, бесцветные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1180</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1180.jpg</image>
        <category>kortinarievye</category>
        <title>Волоконница обыкновенная</title>
        <lat_title/>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>этот гриб в лиственных и смешанных лесах на всей территории Европы. Грибы этого вида необходимо срезать острым ножом немного выше поверхности почвы. Рекомендуемое время сбора — середина августа — начало октября.</grow>
        <cap>гриба имеет коническую форму диаметром 2—5 см. Цвет шляпки серовато-коричневый, более светлый к краю.</cap>
        <meat>белая. Пластинки бледно-бурые. Споровый порошок желтовато-бурый.</meat>
        <leg>у волоконницы обыкновенной белая или продольно-полосатая.               </leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>248</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/248.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Вольвариелла красивая</title>
        <lat_title>Volvariella speciosa</lat_title>
        <grow>в лесах, садах и огородах, на мусорных кучах, на перегнойных почвах  с июля по сентябрь.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, сначала полушаровидная, затем  колокольчатая или слегка распростертая, белая, в центре темно-серая.</cap>
        <meat>белая, рыхлая, без особого запаха и вкуса.</meat>
        <leg>10—15 см длины, 1—2 см толщины, к основанию вздутая, плотная,  белая, с белым широким перепончатым влагалищем.</leg>
        <plates>свободные, сначала белые, затем розовые. Споры розовые,  эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1203</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1203.jpg</image>
        <category>muhomorovye</category>
        <title>Вольвариелла шелковистая</title>
        <lat_title>Volvariella bombycina</lat_title>
        <text_begin>Гриб имеет сначала белую, потом желтеющую или серую шелковистую поверхность шляпки. Молодая шляпка колокольчатая, потом распростертая, достигает 20 см в диаметре.</text_begin>
        <text_end>Растут преимущественно на пнях и отмерших стволах кленов, ив, тополей, реже — на перегнойной почве. Гриб рекомендуется собирать в конце июля. Аккуратно срезайте его ножом, стараясь не повредить грибницу.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>белая, толстая, потом желтеющая. Пластинки широкие, частые и свободные, вначале белые, желтоватые или нежно-розовые, а затем красные. Споровый порошок розовый.</meat>
        <leg>гриба может достигать в высоту 14— 15 см и быть толщиной от 1 до 2 см. Как правило, она белая и сильно вздута у основания; вульва белая, широкая, волокнистая. Кольца на ножке нет.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>189</id>
        <image>images/189.jpg</image>
        <category>hygrophorus</category>
        <title>Гигрофор красноватый</title>
        <lat_title>Hygrophorus erubescens</lat_title>
        <grow>в сосновых лесах. Плодоносит с июля по октябрь.</grow>
        <cap>3—10 см в диаметре, вдавленная или бугром, белая или  пятнисто-розовая, сначала полушаровидная, потом распростертая.</cap>
        <meat>белая, к зрелости желтеющая, горьковатая, без запаха.</meat>
        <leg>4—8 см длины, 1 — 2 см толщины, суженная к основанию,  цилиндрическая, беловатая с краснеющими пятнами, плотная, на разрезе  желтеющая.</leg>
        <plates>нисходящие, редкие, беловатые с красными пятнами. Споровый  порошок белый. Споры эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и  маринованным.</edible>
        <synonyms>Гигрофор краснеющий</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1178</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1178.jpg</image>
        <category>gigroforovye</category>
        <title>Гигрофор пурпурно-пятнистый</title>
        <lat_title/>
        <text_begin/>
        <text_end>Высота ножки обычно не превышает 6—8 см, толщина 1—2 см. Форма ее более или менее цилиндрическая, полная. Поверхность ножки белого цвета, мучнистая, книзу покрыта множеством маленьких красных пятен.</text_end>
        <body/>
        <grow>только под лиственными деревьями, особенно часто его можно встретить под дубами. Этот гриб любит тепло, поэтому в северных районах его можно встретить реже. Гигрофор пурпурно-пятнистый растет с августа по октябрь. Срезать его нужно осторожно, у основания ножка, стараясь не повредить грибницу.</grow>
        <cap>крупная, 7—14 см в диаметре, мясистая, в начале созревания выпуклая, позже становится уплощенной. По цвету достаточно бледная, мясного цвета или красноватая, местами окрашена более интенсивно, поэтому гриб легко различить в лесу.</cap>
        <meat>белая, иногда встречаются красноватые зоны, запаха не имеет и на вкус неострая. Пластинки этого гриба выемчатые, немного нисходящие, вначале они белого цвета, потом становятся бледно-желтыми, с красноватыми пятнами.Споровый порошок беловатый или светло-серый.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1177</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1177.jpg</image>
        <category>gigroforovye</category>
        <title>Гигрофор пятнистый </title>
        <lat_title>Hygrophorus pustulatus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Гигрофор пятнистый особенно распространен в горных еловых лесах, но растет также в лиственных и смешанных. Гигрофор пятнистый — осенний вид, растущий до первых заморозков. Срезать его нужно ножом так, чтобы не повредить грибницу.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>слизистая, серо-коричневая, ножка серо-черная, пятнистая. Гриб имеет мелкочешуйчатую, покрытую слизью шляпку от серого до серо-коричневого цвета диаметром 3—6 см.</cap>
        <meat>беловатая, вкус и запах невыразительные. Пластинки белые. Споровый порошок белый. Споры бесцветные.           </meat>
        <leg>высотой 4—9 см, толщиной 0,4— 1,3 см, белая, с серо-черными хлопьями.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1181</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1181.jpg</image>
        <category>kortinarievye</category>
        <title>Гимнопил видный</title>
        <lat_title/>
        <text_begin>Характерным признаком этого гриба является яркая желтовато-золотистая или оранжево-желтая шляпка диаметром 5— 9 см.</text_begin>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>желтоватая, в ножке буровато-желтая, с горьким вкусом. Споровый порошок ржаво-бурый.</meat>
        <leg>утолщенная к основанию, всегда имеет цвет шляпки. Гриб не рекомендуется использовать для длительного хранения: солить, мариновать.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms>Огневка</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>84</id>
        <image>images/84.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Гладыш</title>
        <lat_title>Lactarius helvus</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах на влажных местах среди мхов одиночно и группами  с августа по октябрь.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, сначала выпуклая, затем плоская или плоско вдавленная, клейкая, в сухую погоду блестящая, гладкая, в сырую - слизистая, свинцово-серая или серовато-желтая с фиолетовым оттенком, позднее выцветающая.</cap>
        <meat>гриба ломкая, белая, под кожицей сероватая или коричневая. Млечный сок белый, на воздухе меняет окраску до желтоватого, зеленовато-желтого, едкий..</meat>
        <leg>до 8 см длины, до 3 см толщины, полая, гладкая, клейкая, желтоватая или одного цвета со шляпкой.</leg>
        <plates>желтоватые или розовато-кремовые со ржавыми пятнами, на разрезе - серовато-зеленые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, второй категории. Употребляется только соленым. Для удаления едкого сока перед засолом его вымачивают, а затем бланшируют. Соленые гладыши отличаются яркожелтой окраской.</edible>
        <synonyms>Млечник обыкновенный</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1266</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1266.jpg</image>
        <category>triholomovye</category>
        <title>Говорушка бокаловидная</title>
        <lat_title>Pseudoclitocybe cyathiformis</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Этот вид достаточно широко распространен в Европе. Растет в хвойных, смешанных и широколиственных лесах в основном на подстилке из гнилой древесины. Произрастает практически на всей территории России. Лучшим сезоном для сбора этого вида грибов считается период с августа по сентябрь. Рекомендуется срезать ножку подальше от земли, так как этот вид содержит млечный сок, который концентрируется в ножке.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>диаметром 3—8 см, бокаловидная или чашевидная, с завернутым краем.</cap>
        <meat>тонкая, водянистая, имеет одинаковый цвет со шляпкой, обладает приятным запахом. Пластинки редкие, по цвету светло-бурые или серовато-коричневые, немного светлее шляпки, низбегают на ножку. Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>высотой около 3—10 см, толщиной 0,5—0,6 см, внутри полая. Цвет ее такой же, как и у шляпки.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>195</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/195.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Говорушка булавоногая</title>
        <lat_title>Clitocybe clavipes</lat_title>
        <grow>на лесной подстилке в смешанных, широколиственных, хвойных  лесах с примесью березы. Встречается небольшими группами или одиночно  с июля по октябрь.</grow>
        <cap>4—7 см в диаметре, темно-серая, гладкая, сначала выпуклая, потом  плоская.</cap>
        <meat>в середине шляпки толстая, по краям тонкая, восковидная, сначала  светло-буроватая, затем белая, с приятным запахом и нежным вкусом.</meat>
        <leg>4—8 см длины, до 1 см толщины, плотная, в основании вздутая,  одного цвета со шляпкой.</leg>
        <plates>широкие, нисходящие по ножке, довольно редкие, кремовые.  Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым и  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1268</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1268.jpg</image>
        <category>triholomovye</category>
        <title>Говорушка гигантская</title>
        <lat_title/>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в лиственных, хвойных и смешанных лесах. Растет на опушках, пастбищах, как правило, кругами, образовывая так называемые «ведьмины кольца». Наилучшим временем сбора считается период с августа до начала октября. Рекомендуется срезать только шляпки, поскольку в ножке гриба содержится максимальное количество едкого млечного сока.</grow>
        <cap>достигает в диаметре 30 см, но чаще всего встречаются грибы меньшего размера — 10—15 см. Сначала шляпка выпукло-распростертая, в центре слегка вдавленная, а затем воронковидная, с загнутым вниз тонким краем. Чаще всего гриб полностью белый, но иногда встречаются и кремовые, и желтоватые; бывают гладкие, шелковистые или тонко-чешуйчатые.</cap>
        <meat>толстая и плотная, белая, с мучным запахом и вкусом. Пластинки — нисходящие, спускаются на ножку, цвет пластинок одинаковый со шляпкой. Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>в высоту 8—10 см, до 4 см толщиной, плотная и белая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>194</id>
        <image>images/194.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Говорушка подогнутая</title>
        <lat_title>Clitocybe geotropa</lat_title>
        <grow>в хвойных и широколиственных лесах, иногда большими группами, с  августа по октябрь.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, с бугром, гладкая, сначала выпуклая, позднее  воронковидно-вдавленная, с завернутым пушистым краем, рыжеватая или  цвета топленого молока.</cap>
        <meat>белая, затем палевая, очень толстая и плотная, имеет приятный  вкус и запах.</meat>
        <leg>до 15 см длины, 2— 3 см толщины, плотная, к основанию утолщенная,  светло-желтая.</leg>
        <plates>частые, нисходящие по ножке, белые или кремовые. Споровый  порошок белый. Споры яйцевидные, бесцветные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. В пищу употребляются шляпки молодых  грибов в свежем виде.</edible>
        <synonyms>рыжая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1195</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1195.jpg</image>
        <category>likoperdovye</category>
        <title>Головач округлый</title>
        <lat_title>Calvatia utriformis</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>до 20 см высотой и до 15-17 см в диаметре, округлое, сверху чуть суженное, шляпка почти неотделима от ножки, является одним целым, сверху покрыто крупными коническими чешуйками. Споровый порошок коричневый. Пригоден только для приготовления блюд; использовать следует молодые грибы, в свежем виде, достигшие 5 см в высоту и 7—8 см в толщину.</body>
        <grow>на лугах и лесных полянах, встречается довольно часто, но больше одиночно. Плодоносит все лето, с июня по август, снимается способом выкручивания, но действовать надо очень осторожно, не сдавливая тело, чтобы оно не лопнуло.</grow>
        <cap/>
        <meat/>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>81</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/81.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Горькушка</title>
        <lat_title>Lactarius rufus</lat_title>
        <grow>на лесной подстилке в различных лесонасаждениях: сосняках, ельниках с березой, в лиственных лесах с подлеском из лещины. Встречается одиночно и небольшими группами с июня по октябрь.</grow>
        <cap>до 8 см в диаметре, сначала плоско-выпуклая, потом воронковидная, с выступающим бугорком или сосочком в центре, сухая, голая, красновато-коричневая.</cap>
        <meat>довольно плотная, сначала беловатая, потом становится палевой. Млечный сок водянисто-белый, со слабым запахом древесины, на воздухе не изменяется.</meat>
        <leg>длинная, до 8 см, толщиной 1-1,5 см, одного цвета со шляпкой или чуть светлее ее, сначала сплошная, потом полая, при основании пушисто-волокнистая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, у молодых грибов бледно-красновато-желтые, потом становятся бурыми, с беловатым налетом. Споровый порошок белый.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, четвертой категории. После отваривания пригоден для соления. Молодые грибы можно мариновать.</edible>
        <synonyms>Груздь горький</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>214</id>
        <image>images/214.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Гриб-зонтик краснеющий</title>
        <lat_title>Macrolepiota rhacodes</lat_title>
        <grow>в лиственных, хвойных и смешанных лесах на гумусовой почве с  июля по октябрь.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, сначала шаровидная, затем распростертая в  виде зонтика, серовато-бурая, с крупными четырехугольными  коричневатыми чешуйками.</cap>
        <meat>белая, на изломе краснеющая, особенно в ножке, толстая, рыхлая,  без особого вкуса и запаха.</meat>
        <leg>до 25 см длины, 1,5— 2 см толщины, полая, светло-коричневая или  беловатая, снизу клубневидно вздутая.</leg>
        <plates>белые, прикрепленные к хрящеватому кольцевому выступу —  коллариуму. Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. В пищу употребляются молодые грибы  свежими, пригодны для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1228</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1228.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Груздь дубовый</title>
        <lat_title>Lactarius insulsus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в основном в дубовых рощах, из-за чего, собственно, и получил свое название. Встречается он довольно часто, создает небольшие полянки, расположенные довольно близко одна к другой. Предпочитает известковую почву, теплые солнечные склоны холмов. Собирать груздь дубовый следует в конце лета и до первых заморозков. Сильно наклонять гриб при срезе не нужно, чтобы не повредить грибницу.</grow>
        <cap>достигает в диаметре 3—12 см, беловато-оранжевого цвета, с концентрическими водянистыми зонами.</cap>
        <meat>белая, с приятным запахом, на изломе выделяет жгучий млечный сок. Пластинки беловато-кремовые. Споровый порошок темно-желтый. </meat>
        <leg>высотой 5—7 см, толщиной 3—4 см, плотная, кремоватая. Этот гриб используется исключительно для засола.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>77</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/77.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Груздь желтый</title>
        <lat_title>Lactarius scrobiculatus</lat_title>
        <grow>преимущественно в еловых, березовых и смешанных лесах с начала лета до поздней осени, порой очень большими семьями. Сейчас редко встречается.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, в середине вогнутая, мясистая, мохнатая, края вогнуты внутрь, плотная, влажная, в сырую погоду слизистая, липкая. Поверхность шляпки золотисто-желтая, с не резко выраженными темными концентрическими зонами.</cap>
        <meat>плотная, белая, от прикосновения желтеющая, ломкая, выделяет густой, едкий белый млечный сок, который на воздухе желтеет (в дождливую погоду не изменяется).</meat>
        <leg>полая,  короткая, 4-5 см длины, толстая, до 3 см толщины, книзу суженная, бледно-желтая с темными пятнами, слизистая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, беловатые или кремовые. Споровый порошок желтоватый. Споры почти шаровидные, мелкобородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, первой категории. Используют для засолки, с обязательным предварительным длительным замачиванием в воде. По вкусу не уступает груздю настоящему.</edible>
        <synonyms>Подгруздь желтый</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1230</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1230.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Груздь зототисто-желтый</title>
        <lat_title/>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>на почве, во влажных хвойных и смешанных лесах, а  также в березняках. Может образовывать небольшие полянки, но растет и одиночно. Время сбора — с июля по октябрь. Собирать грибы следует, срезая под корень.</grow>
        <cap>в диаметре 6—16 см, желтая, при надавливании лиловая, со слабо выраженной концентрической зональностью, с широко завернутым мохнатым краем, по большей части волокнисто-чешуйчатая, толстомясистая, распростертая, в центре — воронковидная, клейкая.</cap>
        <meat>желтоватая, с белым, подсыхающим на воздухе млечным соком, с приятным запахом, горьковатая на вкус. Пластинки бледно-желтые, при прикосновении лиловеют, нисходящие, частые, узкие. Споровый порошок светло-желтый.</meat>
        <leg>гриба светло-желтая, во влажную погоду — сильно клейкая, высокая, неширокая, часто суженная к основанию, уплощенная посередине, внутри рыхлая, позже — полая. Этот гриб пригоден для соления и маринования после предварительного вымачивания или отваривания.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1231</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1231.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Груздь камфорный</title>
        <lat_title>Lactarius camphoratus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в хвойных и лиственных лесах, плодоносит активно, создает небольшие семейки, встречается и одиночно, прячется под листвой. Время плодоношения с июля по октябрь, пик активности — август. Его следует срезать почти под корень.</grow>
        <cap>гриба бывает размером 2—6 см в диаметре, красновато-бурая, темно-рыжая, коричнево-фиолетовая или фиолетово-коричнево-красная, к центру окрас более яркий, выпуклая, позже плоско- или выпукло-распростертая, в середине часто воронковидно-вогнутая.</cap>
        <meat>красноватая, с камфорным запахом, млечный сок белый, имеет горьковатый вкус. Пластинки кирпично-красноватые. Споровый порошок кремоватый.</meat>
        <leg>одного цвета со шляпкой или чуть светлее, у основания темно-пурпурная или темно-фиолетовая, тонковойлочная, затем голая, плотная, но может быть и полой.Употребляется гриб в соленом виде.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>73</id>
        <image>images/73.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Груздь настоящий</title>
        <lat_title>Lactarius resimus</lat_title>
        <grow>в еловых, березовых и смешанных лесах с начала лета до поздней осени, одиночно и группами. Плодоносит с июля по сентябрь.</grow>
        <cap>крупная, до 20 см в диаметре белая, иногда зеленовато белая, округло-выпуклая или почти плоская, у молодого гриба плоско-выпуклая, позднее становится воронкообразной, с завернутым вниз мохнатым краем, слабо-желтоватая, с едва заметными водянистыми зонами. В сырую погоду поверхность шляпки очень слизистая</cap>
        <meat>плотная, белая, ломкая, выделяет густой белый жгучий на вкус сок со специфическим ароматом, соприкасаясь с воздухом, становится серно-желтым.</meat>
        <leg>белая, короткая, толстая до 5 см длины, голая, иногда при созревании внутри полая с желтоватыми пятнами,</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб условно съедобен, относится к первой категории.Идет в государственные заготовки. Используют для засолки и маринования, с обязательным предварительным длительным замачиванием в воде. Воду при этом сливают. </edible>
        <synonyms>Груздь сырой</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>74</id>
        <image>images/74.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Груздь осиновый</title>
        <lat_title>Lactarius controversus</lat_title>
        <grow>в осиновых и тополевыx (осокоревых) лесаx. Встречается довольно редко, обычно группами, в июле - сентябре.</grow>
        <cap>5-20 см в диаметре, мясистая, сначала плоско-выпуклая, затем воронковидная, с завернутыми вниз пушистыми краями, грязновато-белая, с более или менее ясными розоватыми или водянистыми концентрическими зонами, в сырую погоду слизистая, липкая.</cap>
        <meat>белая, под шляпкой розовая, без запаха, жгучего вкуса. Млечный сок белый, не изменяющийся на воздухе, горький, едкий.</meat>
        <leg>до 5 см длины и до 3 см толщины, плотная, к основанию суженная, белая или одноцветная со шляпкой, вверху мучнистая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, беловатые или слегка розоватые, очень частые. Споровый порошок белый с розоватым оттенком. Споры округлые, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, второй категории. Употребляется только соленым.</edible>
        <synonyms>Груздь тополевый</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>78</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/78.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Груздь пергаментный</title>
        <lat_title>Lactarius pergamenus</lat_title>
        <grow>в хвойных и лиственных лесах, иногда большими группами. Плодоносит в августе - сентябре.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, сначала плосковыпуклая, затем воронковидная, морщинистая или гладкая, белая, к старости желтеющая.</cap>
        <meat>белая, горькая, млечный сок обильный, белый, на воздухе   не   изменяет   своей   окраски.</meat>
        <leg>длинная (не меньше диаметра шляпки), плотная, белая, снизу суженная.</leg>
        <plates>нисходят по ножке, очень частые, желтоватые. Споровый порошок белый.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен. Употребляется только соленым.Малоизвестный.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>76</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/76.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Груздь перечный</title>
        <lat_title>Lactarius piperatus</lat_title>
        <grow>в широколиственных лесах с примесью дуба и березы в июле - октябре, встречается часто и довольно большими группами.</grow>
        <cap>6 - 20 см в диаметре, мясистая, плотная, сначала плоская, с завернутым краем, потом воронковидная, белая, сухая. Окраска гриба сначала белая, потом с желтоватым оттенком.</cap>
        <meat>белая, на разрезе становится желтеющая потом зеленеющая, остро перечного вкуса. Млечный сок обильный, белый. На воздухе меняющий окраску на зеленоватый, серо-зелёный, очень едкий.</meat>
        <leg>до 8 см длины, до 2,5 см толщины, плотная, гладкая, белая, иногда с вдавленными пятнами.</leg>
        <plates>избегающие цвета сметаны или кремовые, очень частые, узкие, нисходящие по ножке. Споровый порошок белый. Споры широкоовальные, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, четвертой категории. Употребляется соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1234</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1234.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Груздь синеющий (собачий)</title>
        <lat_title>Lactarius reprasentaneus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>довольно широко: встречается в березняках, ивняках, а также в лиственных, хвойных и смешанных лесах. Предпочитает сырую почву. Встречается как единично, так и небольшими группками или семейками. Поскольку гриб довольно теплолюбив, сезон сбора ограничен июлем и августом. Его следует срезать на расстоянии 1,5 см от поверхности земли, стараясь не повредить грибницу, однако его можно снимать и вручную, надломом.</grow>
        <cap>диаметром 7—12 см, желтоватая, с торчащими волосками, по краям лохматая.</cap>
        <meat>белая, плотная, горьковатая на вкус, с млечным соком на изломе, становящимся фиолетовым. Пластинки редкие, низбегающие по ножке, с фиолетовым оттенком, при надавливании образуются еще более темные пятна. Споровый порошок бурый.</meat>
        <leg>бледно-желтая, с пятнами, при прикосновении синеет, внутри рыхлая, полая, достаточно высокая и тонкая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>75</id>
        <image>images/75.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Груздь черный</title>
        <lat_title>Lactarius necator</lat_title>
        <grow>в еловых, березовых и смешанных лесах с начала лета до поздней осени, одиночно и группами, часто очень большими. Селится он чаще всего на изреженных, хорошо освещенных мшистых местах, вдоль просек и дорог, около вырубок.</grow>
        <cap>диаметром до 20 см, сначала плоско-выпуклая, затем воронковидная с завернутым вниз краем, слизистая, мясистая, плотная, оливковая, оливково-черная, с чуть заметными концентрическими кругами.</cap>
        <meat>белая, на изломе буреющая, острого вкуса. Млечный сок белый, жгуче-острый.</meat>
        <leg>длиной до 8 см, диаметром до 3 см, цилиндрическая, плотная, сначала сплошная, затем пустотелая, цвета шляпки, с вдавленными пятнами.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, грязновато-белые или кремовые, потом желтоватые, частые, тонкие. Споровый порошок бледно-кремовый. Споры округлые, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, третьей категории. Идет в государственные заготовки. Употребляется главным образом соленым, а также свежим. Гриб вкусный, используют для засолки и маринования, с обязательным предварительным длительным замачиванием в воде. При солении приобретает красивый темно-вишневый цвет. По урожайности занимает одно из первых мест.</edible>
        <synonyms>Черныш, Чернуха, Цыган</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1196</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1196.jpg</image>
        <category>likoperdovye</category>
        <title>Дождевик грушевидный</title>
        <lat_title>Lycoperdon pyriforme</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>достигает 12 см в высоту, сначала белое или кремово-белое, затем желтеющее, имеет грушевидную форму, сужено книзу и перерастает в ложную ножку, наружная оболочка тонкозернистая, белая, серая или коричневая, к старости оболочка покрывается хлопьевидными, быстро срывающимися чешуйками.</body>
        <grow>как в дубравах, так и в хвойных, лиственных и смешанных лесах, его можно найти и на вырубках, растет также на земле, старых пнях, у основания стволов. Образует небольшие семейки, но встречается и одиночно. Время сбора — вторая половина июня — сентябрь. Собирают его, аккуратно выкручивая. Имейте в виду, что лопнувший гриб не годится к употреблению. Складывают собранные грибы в мягкую тару.</grow>
        <cap/>
        <meat>плотная, у молодого гриба белая, у старого плодового тела коричнево-оливковая, с приятным грибным запахом, с возрастом становится рыхлой и буреет.Споровый порошок коричневый.Используются только белые грибы, в молодом возрасте и в свежем виде.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1197</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1197.jpg</image>
        <category>likoperdovye</category>
        <title>Дождевик исполинский</title>
        <lat_title/>
        <text_begin>Этот гриб достигает в высоту 50 см, некоторые, самые крупные экземпляры могут достигнуть 130 см в высоту и 150 см в ширину. Плодовое тело шаровидное, немного приплюснутое. Наружная оболочка сначала белая, потом становится зеленовато-желтой, у старых плодовых тел оливково-коричневая, очень тонкая, мягкая.</text_begin>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в лиственных лесах, на полях, выгонах, лугах, возле пней, встречается достаточно редко, больше одиночно. Собирают его с августа по сентябрь, срезают или выкручивают; если гриб лопнул, он уже непригоден к употреблению. Складывают грибы в мягкую тару.</grow>
        <cap/>
        <meat>сначала белая, позже темнеет. Споровый порошок коричневый. Съедобен только в молодом возрасте, пока он белого цвета.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1198</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1198.jpg</image>
        <category>likoperdovye</category>
        <title>Дождевик съедобный (настоящий)</title>
        <lat_title/>
        <text_begin>Гриб формой напоминает булаву, встречаются почти шаровидные, высотой до 8 см и в ширину до 5 см, внизу, возле грибницы,— 1—2 см. Оболочка белая или слегка сероватая, при созревании становится коричневой, на ней появляются небольшие шипчики размером 1—2 мм.</text_begin>
        <text_end>Любит большую влажность, появляется после обильных дождей на лесной подстилке, на почве, в затененных местах. Образует небольшие семейки или растет одиночно, но довольно обильно. Время сбора довольно продолжительное, гриб можно встретить начиная с июня и заканчивая ноябрем, пик плодоношения в августе — начале сентября. Собирают способом скручивания или срезая; гриб, который крошится или лопается при съеме, к употреблению непригоден. Дождевик — мягкий гриб, поэтому его необходимо складывать в мягкую тару.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>сначала белая, затем становится оливково-желтой, у старого гриба — серовато-коричневой. Споровый порошок темно-коричневый.Пригоден к употреблению в жареном и вареном виде, но только в молодом возрасте.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1199</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1199.jpg</image>
        <category>likoperdovye</category>
        <title>Дождевик шиповатый (жемчужный</title>
        <lat_title/>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>высотой 3—8 см, шириной 1—2 см, белое или беловатое, у старых грибов буроватое, покрытое нежными щипчиками или бородавочками, которые легко обламываются; грушевидное, может быть приплюснуто-головчатым.</body>
        <grow>в лесах, на полянах, прячется в траве, создает небольшие поляны из одиночных близрастущих грибов. Встречается все лето и до самого октября. Собирают его как срезанием, так и выкручиванием; разрушенные грибы в пищу не годятся. Складывать дождевик необходимо в мягкую тару, небольшим слоем.</grow>
        <cap/>
        <meat>у молодых грибов белая, нежная, мягкая, с приятным вкусом и запахом, напоминающим редьку, у старых плодовых тел бежевая, оливково-коричневая, порошистая. Споровый порошок коричневый. Применяется для жарки или варки только в свежем виде; как и все дождевики, можно употреблять только молодые грибы белого цвета.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms>бутылочный)</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1166</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1166.jpg</image>
        <category>boletovye</category>
        <title>Дубовик крапчатый</title>
        <lat_title>Boletus erythropus</lat_title>
        <text_begin>Требует хорошей тепловой обработки, иначе может вызвать кишечные и желудочные недомогания. Поддубник крапчатый имеет шляпку диаметром 5—20 см темно- или черно-коричневую, бархатистую. Сначала она полушаровидная, выпуклая, а затем становится уплощенной.</text_begin>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в хвойных и лиственных лесах. В низменных районах он появляется под дубами и буками. В предгорьях и горах, где встречается чаще, растет под елями и пихтами. На известковых почвах этот гриб встречается крайне редко, а на торфяниках не растет вообще. Широко распространен в Европе, растет также в Африке, Малой Азии и Северной Америке.Растет все лето и осень. Срезать необходимо ножом под корень, стараясь не повредить грибницу.</grow>
        <cap/>
        <meat>лимонно-желтая, в местах разреза сразу делается темно-синей. Вкус и  запах грибные. Края трубочек у молодого гриба желтые, затем красные, в примятых местах сразу же синеющие. Споровый порошок коричневый.</meat>
        <leg>в высоту достигает 5— 15 см, толщиной 2—4 см, красно-чешуйчатая или зернистая, в примятых местах синеет.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1167</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1167.jpg</image>
        <category>boletovye</category>
        <title>Дубовик оливково-бурый</title>
        <lat_title>Boletus luridus</lat_title>
        <text_begin>Этот гриб называют еще дубовиком обыкновенным, а также поддубовиком. Дубовик оливково-бурый имеет пушистую сверху шляпку диаметром 4—20 см, коричневую, светлую каштаново-коричневую, желто-коричневую, темнеющую на продавленных местах. Шляпка толстая, подушковидная, бархатистая, сухая, с ростом гриба становится почти плоской.</text_begin>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>чаще всего в лиственных лесах, под дубами, буками, липами, березами и грабами. Встречается также в парках и садах. Он считается теплолюбивым видом, чаще всего его можно найти в низменных местах и на холмах в теплых областях. Дубовик оливково-бурый распространен во всем умеренном поясе Северного полушария. Обильнее всего он растет в Европе, особенно на юге. Дубовик оливково-бурый — один из первых грибов, который вы можете встретить в лесу. Он появляется уже в мае и растет до октября. Срезать его следует под корень, присыпав затем место среза листьями и землей.</grow>
        <cap/>
        <meat>светло-желтая, внизу, на ножке, красная, слабо синеющая. Вкус и запах приятные. Края трубочек у молодых грибов желтые, затем оранжевые, кирпично-красные, в придавленных местах синеющие. Споровый порошок медово-желтый.</meat>
        <leg>высотой 4—15 см, толщиной 2—8 см, желтая, у основания бордово-красная, вся покрыта красной сеткой, при надавливании синеет, у основания клубневидно-утолщенная.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>163</id>
        <image>images/163.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Ежовик пестрый</title>
        <lat_title>Sarcodon imbricatum</lat_title>
        <grow>в сухих лесах на песчаной почве в августе — сентябре.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, сначала плоская, потом в середине вогнутая,  темно-бурая, с толстыми черно-бурыми чешуями, расположенными  концентрически.</cap>
        <meat>сначала беловатая, затем серовато-бурая, твердая. Нижняя поверхность шляпки усеяна серовато-белыми игольчатыми шипами  до 1 см длины. Споровый порошок буроватый. Споры шаровидные,  угловатые, шиповатые.</meat>
        <leg>до 8 см длины, 1—1,5 см толщины, бледно-сероватая, иногда с  фиолетовым оттенком.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. В пищу употребляются только  молодые грибы, пригодны для сушки.</edible>
        <synonyms>Ежовик черепитчатый</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>217</id>
        <image>images/217.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Зонтик шелушистый</title>
        <lat_title>Cystoderma carcharias</lat_title>
        <grow>в сосновых, еловых, сосново-березовых лесах на мшистой  подстилке группами или отдельными экземплярами. Плодоносит с июня по  ноябрь.</grow>
        <cap>3—6 см в диаметре, сначала выпуклая, затем распростертая или  плосковыпуклая, с притуплённым бугорком в центре. Кожица  светло-розовая, кремовая, беловатая или светло-серая, мелкозернистая,  сухая.</cap>
        <meat>беловато-желтоватая, с неприятным запахом плесени, без особого  вкуса.</meat>
        <leg>3—6 см длины, 0,3— 0,4 см толщины, цилиндрическая, полая, к  основанию слегка расширенная, с кольцом, выше кольца белая, ниже —  одного цвета со шляпкой.</leg>
        <plates>частые, приросшие или нисходящие по ножке, белые или слегка  розовые. Споровый порошок белый. Споры яйцевидные.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. После отваривания неприятный запах исчезает. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms>Цистодерма пахучая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1270</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1270.jpg</image>
        <category>triholomovye</category>
        <title>Ивишень</title>
        <lat_title>Clitopilus prunulus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Предпочитает широколиственные леса, может расти и в огородах, садах, а также на открытых участках — лугах, прогалинах. Селится не часто, в основном одиночно, но встречаются и маленькие семейки. Собирают гриб с июля по октябрь. Срезают его посередине ножки, укладывают в мягкую тару, желательно отдельно от других грибов.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>в диаметре от 4 до 10 см, белая или желтоватая, у старых плодовых тел сереющая, неправильная, сначала выпуклая, позже становится воронковидной, иногда с бугорком посередине, края волокнистые.</cap>
        <meat>белая, с мучнистым запахом. Пластинки белые, позже розоватые, частые, нисходящие по ножке. Споровый порошок розоватый.</meat>
        <leg>белая, гладкая или мучнистая, книзу слегка сужена, плотная, средняя, неширокая.Употребляется только в свежем виде, содержит фосфорнокислые соединения, полезные для организма, пригоден для консервации, требует горячей обработки. Похож на ядовитую говорушку восковую.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1216</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1216.jpg</image>
        <category>sarkoscifovye</category>
        <title>Клавариадельфус пестиковый</title>
        <lat_title>Clavariadelphus fistulosus</lat_title>
        <text_begin>Малоизвестный гриб.</text_begin>
        <text_end/>
        <body>достигает 10—25 см в высоту и 3— 5 см в диаметре. Булавовидное, прямостоячее, губчато-мясистое, поверхность светло-желтого, охряно-желтого или рыжеватого цвета, продольно-морщинистая.</body>
        <grow>открытую почву лиственных и смешанных лесов Европы. Встречается редко, в основном одиночно. Растет клавариодельфус осенью. Собирать гриб следует способом выкручивания ножки из грибницы или среза на расстоянии 1 см от земли. Складывать необходимо в отдельную мягкую тару.</grow>
        <cap/>
        <meat>белая, на изломе становится буровато-пурпурной.        </meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1168</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1168.jpg</image>
        <category>boletovye</category>
        <title>Козленок перечный</title>
        <lat_title/>
        <text_begin/>
        <text_end>Широко распространен в Средней Европе, встречается в средней полосе России. Растет на более или менее кислых почвах, на равнинах и в горах, предпочитает песчано-каменные хвойные леса, реже встречается в лиственных лесах. Можно найти его у кромки леса растущим в одиночку или группами, начиная с лета и до осени. Собирать козленка перечного лучше всего с середины июля и до конца сентября. Аккуратно выкручивайте его, стараясь не повредить грибницу.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>достигает 2—10 см в диаметре. У молодых грибов шляпка сначала полушаровидная, позже становится подушковидной, затем уплощается. Цвет в основном медно-красно-коричневый, желтовато- или рыже-коричневый. Кожица восковая, в зрелом возрасте — тонкофетровая, сухая, матовая или глянцевая, влажная и клейкая в сырую погоду.</cap>
        <meat>у козленка перечного желтоватая, желтовато-белая, часто с красноватым оттенком. При повреждении не изменяется. Вкус этого гриба острый, похожий на горький перец. Трубочки — приросшие к ножке, нисходящие, оранжевые или желто-коричневые, корично-красные. Поры того же цвета, сначала узкие, позже широкие. Споровый порошок светло-коричневый.</meat>
        <leg>в высоту 4—10 см, толщиной от 1 до 1,5 см, цилиндрическая, книзу суженная. Поверхность того же цвета, что и шляпка, но бледнее, гладкая, сухая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>152</id>
        <image>images/152.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Козляк</title>
        <lat_title>Suillus bovinus</lat_title>
        <grow>в сырых сосновых лесах и на сфагновых болотах с середины июля  по октябрь.</grow>
        <cap>до 12 см в диаметре, плоско выпуклая, по краю более тонкая,  гладкая, желто-бурая или рыжеватая.</cap>
        <meat>плотная, беловато-желтоватая, на разрезе слегка краснеет, с  грибным запахом и приятным вкусом. Трубчатый слой не отделяется от шляпки, трубочки с крупными и  неровными угловатыми порами, слегка нисходящие по ножке. Споровый  порошок желтовато-оливковый. Споры веретеновидные.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 1—2 см толщины, плотная, снизу суженная или  ровная, одного цвета со шляпкой или чуть светлее ее.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим и  маринованным, пригоден для сушки, обладает антибактериальными  свойствами.</edible>
        <synonyms>Решетник</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1271</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1271.jpg</image>
        <category>triholomovye</category>
        <title>Коллибия масляная</title>
        <lat_title>Rhodocollybia butyracea</lat_title>
        <text_begin>У молодого гриба шляпка с достаточно тонкой мякотью, выпуклая, диаметром около 5 см, у взрослого гриба она расширяется, становится более плоской и достигает в диаметре 15 см. Кожа шляпки хрящеватая, голая. От краев тянутся тонкие бороздки, направленные к середине. Вдоль них кожа шляпки очень часто разрывается. Цвет шляпки от коричневого до серого.</text_begin>
        <text_end>Гриб встречается на всей территории Европы. Растет преимущественно на гнилых пнях, иногда на перегнойной почве, не отдает предпочтение какому-либо определенному виду деревьев.Растет с июня по октябрь. Гриб рекомендуется срезать под корень, а затем присыпать листвой место среза.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>белая, иногда горьковатая на вкус. Пластинки очень широкие, выемчатые, беловатые, с коричневыми ресничками на срезе. Споровый порошок кремоватый.</meat>
        <leg>высотой до 12 см и 1 — 1,5 см толщиной, полая, практически идеальной цилиндрической формы, к основанию утолщается. На основании хорошо видны маленькие корешечки, похожие на шнурки. Поверхность мелковолокнистая. Цвет варьируется от белого (цвет слоновой кости) до бледно-желтого.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>207</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/207.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Коллибия широкопластинчатая</title>
        <lat_title>Collybia platyphylla</lat_title>
        <grow>у основания старых березовых пней единичными экземплярами,  встречается довольно редко с июля по октябрь.</grow>
        <cap>крупная — до 20 см в диаметре, сначала выпуклая, затем  распростертая, с бугорком, радиально-растрескивающаяся, темно-черная,  впоследствии выцветающая.</cap>
        <meat>белая, без особого запаха и вкуса.</meat>
        <leg>до 12 см длины, 1 — 2 см толщины, плотная, цилиндрическая,  беловатая, ровная, продольно-волокнистая, у основания иногда  заканчивается белыми нитями гриб4-ницы.</leg>
        <plates>сначала приросшие к ножке, затем свободные, белые, очень  широкие (до 1,5 см), редкие, ломкие. Споровый порошок белый. Споры  широко эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>239</id>
        <image>images/239.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Крепидот мягкий</title>
        <lat_title>Crepidotus mollis</lat_title>
        <grow>повсеместно в лиственных лесах группами на опавших ветвях,  сучьях сухой мертвой древесины липы, осины и других лиственных пород с  июля по октябрь.</grow>
        <cap>до 8 см в диаметре, почковидная, яйцевидная,  неправильно-округлая, в центре вдавленная, по краю волнистая, палевая  или светло-желто-коричневая, выцветающая, иногда почти белая, сидячая  или с очень короткой ножкой.</cap>
        <meat>тонкая, приятного вкуса, без особого запаха.</meat>
        <leg/>
        <plates>расположены веерообразно, узкие, иногда разветвленные, у  молодых грибов слабоокра-шенные, у зрелых — желтоватые,  грязно-палевые, светло-коричневые. Споровый порошок охряный. Споры  эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и маринованным,  пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1273</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1273.jpg</image>
        <category>triholomovye</category>
        <title>Лаковица гибкая</title>
        <lat_title/>
        <text_begin/>
        <text_end>Предпочитает селиться на торфяниках, в сырых или мшистых местах, иногда встречается в лиственных и смешанных лесах. Растет как группами, так и одиночно. Собирают гриб с июля по октябрь, пик плодоношения — после первых всходов. Рекомендуется собирать только шляпки, аккуратно срезая их и укладывая в мягкую тару, отдельно от других грибов.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>диаметром 7—12 см, красновато-охристая или оранжево-коричневая, конусовидная, с тупым бугорком, гигрофанная.</cap>
        <meat>красноватая, особого вкуса и запаха не имеет. Пластинки бледно-розовые, у старых плодовых тел светлеющие, редкие, приросшие к ножке. Споровый порошок белый.           </meat>
        <leg>одного цвета со шляпкой, полая, цилиндрическая, хрящеватая, довольно высокая, до 15 см, но тонкая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1214</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1214.jpg</image>
        <category>plevrotovye</category>
        <title>Лентинеллус раковинковидный</title>
        <lat_title>Lentinellus cochleatus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Предпочитает широколиственные леса, растет на пнях, погруженных в гниющую листву, больших ветках, возле отмерших молодых дубов или кленов, растет как группками, так и одиночно. Собирают гриб с августа по октябрь. Пик плодоносной активности наступает после первых заморозков. Срезают гриб аккуратно, острым ножом, так как ножка довольно тонкая. Складывают в отдельную мягкую тару тонким слоем.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>диаметром 3—10 см, красновато-коричневого или мясо-красного цвета, иногда бывает водянистая, лопастная, глубоковоронковидная, уховидная или раковинкообразная, эксцентрическая, с волнистым, слегка загнутым краем.</cap>
        <meat>красноватая, не имеющая вкуса, обладает запахом, похожим на анис. Пластинки беловато-красноватые, нисходящие по ножке, края слабозубчатые. Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>темно-оранжевая, книзу еще более темная, плотная, центральная, но бывает и эксцентрическая или боковая, средняя, до 9 см, в высоту, очень узкая. Употребляется только в свежем виде, пригоден для сушки и консервации. Предварительно вымачивается.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>241</id>
        <image>images/241.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Лепиота щитковая</title>
        <lat_title>Lepiota clypeolaria</lat_title>
        <grow>в смешанных и хвойных лесах с июля по октябрь. Образует  «ведьмины круги».</grow>
        <cap>4—8 см в диаметре, сначала колокольчатая, затем плоско-выпуклая,  трещиноватая, сначала беловатая, затем желто-бурая, в центре с темным  бугорком.</cap>
        <meat>белая, вкус и запах приятные.</meat>
        <leg>6—8 см длины, около 1 см толщины, ровная или слегка утолщенная в  основании, полая, над кольцом гладкая, беловатая, под кольцом покрыта  желтоватыми чешуйками. Кольцо хлопьевидное, пленчатое, исчезающее.</leg>
        <plates>свободные, частые, белые или желтоватые. Споровый порошок  белый. Споры веретено-видные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>127</id>
        <image>images/127.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Лисичка ложная</title>
        <lat_title>Сlitoc'ybe aurantiaca</lat_title>
        <grow>преимущественно в хвойных лесах на сосновых разложившихся пнях  и стволах, встречается в широколиственных лесах, большей частью на  гнилых дубовых пнях большими группами и единично в июле и августе.</grow>
        <cap>от 2 до 10 см в диаметре, воронковидная, мясистая, с завернутым  краем, оранжево-красная, к старости выцветающая, слегка пушистая.</cap>
        <meat>розовато- и оранжево-желтая, мягкая, толстая в центре шляпки, с  неприятным вкусом, без запаха.</meat>
        <leg>5 см длины, 0,6—1,0 см толщины, цилиндрическая, плотная, позднее  полая, одного цвета со шляпкой.</leg>
        <plates>частые, нисходящие по ножке, разветвленные, одного цвета со  шляпкой. Споры белые, эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Вкусовые качества низкие. Употребляется  свежим и соленым.</edible>
        <synonyms>Кокошка</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>230</id>
        <image>images/230.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Ложноопенок кирпично-красный</title>
        <lat_title>Hypholoma sublateritium</lat_title>
        <grow>в дубово-широколиственных лесах. Встречается довольно часто  большими скученными группами, главным образом на пнях дуба и других  лиственных пород. Массовое появление со второй половины августа и до  третьей декады октября, т. е. до устойчивых осенних заморозков.</grow>
        <cap>5—10 см в диаметре, сначала округлая, затем плосковыпуклая,  кирпично-красного цвета, по краю с белыми хлопьями, у молодых грибов  соединена с ножкой тонким, кожистым, беловато-желтым,  перепончато-волокнистым покрывалом.</cap>
        <meat>желтоватая, горькая, запах неприятный или отсутствует.</meat>
        <leg>5—10 см длины, 0,8— 1,5 см толщины, цилиндрическая, у основания  суженная, плотная, сверху беловато-желтая, снизу буроватая.</leg>
        <plates>гриба приросшие к ножке, сначала серо-желтые, затем  дымчатые с фиолетово-корич невым оттенком. Споровый порошок  темно-фиолетовый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>231</id>
        <image>images/231.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Ложноопенок серопластинчатый</title>
        <lat_title>Hypholoma capnoides</lat_title>
        <grow>на сосновых пнях группами с июня по октябрь. Встречается редко.</grow>
        <cap>до 8 см в диаметре, ширококолокольчатая, охряно-желтая или  охряно-буроватая, с бугром в центре, по краям более светлая, с  повисающими хлопьями.</cap>
        <meat>тонкая, беловатая, без особого запаха, не горькая или  слабогорьковатая.</meat>
        <leg>до 8 см длины, 0,4— 0,8 см толщины, цилиндрическая, полая, обычно  изогнутая, светлая, бледно-желто-красноватая, снизу ржавая, более темная  в основании.</leg>
        <plates>приросшие к ножке зубцом, сначала бледно-желтые, затем  сиренево-серые, у старых грибов темно-пурпурно-фиолетовые. Споровый  порошок темно-фиолетовый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен, четвертой категории. Используется свежим  и соленым, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1169</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1169.jpg</image>
        <category>gelvellovye</category>
        <title>Лопастник курчавый</title>
        <lat_title>Helvella crispa</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Гриб изредка встречается в лиственных лесах с примесью липы, в садах, парках. Селится среди травы, вдоль дорог, на пастбищах и лугах небольшими группами и в одиночку. Распространен на всей территории Европы. В умеренных широтах плодоносит с июля по сентябрь. При сборе следует осторожно срезать гриб ножом под шляпку, но так, чтобы корень остался в земле. Это делается для того, чтобы на следующий год на этом месте снова были грибы.</text_end>
        <body>лопастника курчавого высотой 5— 9 см. Шляпка достигает 2—4 см в диаметре, двух- или четырехлопастная, неправильной формы, чаще всего седловидной, очень ломкая. Цвет шляпки белый или светло-желтый. Края лопастей курчавые или гофрированные, свисают вниз и только местами прирастают к ножке.</body>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>тонкая, водянистая, белая, со слабым приятным вкусом и запахом. Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>высотой 2—7 см, толщиной до 2 см, прямая или изогнутая, с глубокими продольными бороздками или складками, полая, к основанию часто вздутая. Цвет ножки белый. Употребляется этот гриб в пищу после предварительной обработки. Перед варкой грибы перебирают от сора, травы, листьев. Затем следует замочить их на одни сутки. После этого тщательно промывают и варят грибы в подсоленной воде примерно 7—8 часов, при этом как можно чаще меняя воду.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1170</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1170.jpg</image>
        <category>gelvellovye</category>
        <title>Лопастник упругий</title>
        <lat_title>Helvella elastica</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>этот гриб во влажных, редких, обычно в лиственных лесах Европы. Встречается этот гриб с июля по октябрь. При сборе лопастника упругого необходимо внимательно всматриваться в увядшую траву и опавшие листья, потому что грибы могут «прятаться» в них. Следует осторожно срезать острым ножом шляпку, стараясь не повредить корень гриба.</grow>
        <cap>лопастника упругого 1,5—4 см шириной и высотой, двухлопастная, седловидная. Цвет шляпки светло-желтоватый или серовато-бурый, снизу — беловатый или розовый.</cap>
        <meat>тонкая, без особого запаха и вкуса. Ее цвет белый или сероватый. Споровый порошок беловатый.</meat>
        <leg>гриба до 7 см высотой, цилиндрическая, книзу расширенная, с небольшими и неглубокими продольными бороздками, гладкая. Цвет ножки лопастника упругого беловатый или буроватый. В кулинарии этот гриб используется сушеным и вареным. Перед употреблением в пищу следует предварительно проварить гриб и слить отвар.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1171</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1171.jpg</image>
        <category>gelvellovye</category>
        <title>Лопастник ямчатый</title>
        <lat_title>Helvella lacunosa</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>лопастника ямчатого достигает 10 см высотой. Шляпка диаметром 2—5 см, свисающая, неправильной формы, обычно седлообразная, двух-или трехлопастная, с толстым свободным (не приросшим) краем. Наружная поверхность шляпки серая или черноватая, внутренняя — серовато-белая (светлее наружной), гладкая.</body>
        <grow>лопастник ямчатый, как правило, в лиственных, реже — в хвойных лесах, у дорог, а также на старых кострищах. Иногда селится на гниющих пнях. Плодоносит гриб с июня до августа. При сборе рекомендуется не вырывать грибы, а осторожно выкрутить ножку вокруг оси, чтобы не повредить грибницу, или срезать одну шляпку.</grow>
        <cap/>
        <meat>нежная, беловатая. Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>лопастника ямчатого высотой 2—5 см, толщиной до 2 см, снизу слегка расширена, полая. Поверхность ножки сильно складчатая или бороздчатая, состоящая как бы из ряда параллельных тяжей. Цвет серый, позже темнеющий. Используется лопастник ямчатый для приготовления блюд после отваривания и удаления отвара. Перед приготовлением грибы перебирают и очищают от сора, травы, далее замачивают их на одни сутки в воде, а после тщательно промывают под струей проточной воды. Варят их в подсоленной воде 7—8 часов.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>95</id>
        <image>images/95.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник ароматный</title>
        <lat_title>Lactarius glyciosmus</lat_title>
        <grow>в хвойных и смешанных лесах в августе - сентябре.</grow>
        <cap>3-7 см в диаметре, сначала слабо выпуклая с опущенным краем, затем распростертая с тонким ровным или слабо опущенным краем, ямчатая или слабо вдавленная, часто с маленьким бугорком, иногда неправильно изогнутая или с неровной поверхностью, мелковолокнистая, в сырую погоду клейкая, окрашена в серо-желто-розоватые оттенки: серо-розовая, лиловато-серая, бледно-охряная, буровато-желтоватая, желтовато-палевая, кремовая, желтовато-сероватая, с малозаметными более темными узкими концентрическими зонами</cap>
        <meat>тонкая, беловатая или красновато-бурая, затем кремовая, с хорошо выраженным запахом кокосового ореха. Млечный сок белый, на воздухе слабо зеленеет, слегка сладковатый, у старых грибов немного едкий.</meat>
        <leg>2-6 см длины, 0,3- 1,2 см толщины, цилиндрическая, полая, беловатая со слабым желтоватым оттенком.</leg>
        <plates>приросшие зубцом к ножке, частые, бледно-охряные. Споровый порошок   желтоватый. Споры широкоовальные, мелкобо­родавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестный, Употребляется свежим, а также в засоле вместе с другими млечниками.</edible>
        <synonyms>Груздь ароматный</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1236</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1236.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Млечник белый</title>
        <lat_title>Lactarius musteus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Часто  встречается в сосновых и смешанных лесах Европы, предпочитает сухую песчаную почву. Создает небольшие полянки, но встречается и одиночно. Плодоносит в августе — октябре. Собирать его следует, срезая ножом плодовое тело посередине ножки. Укладывать и транспортировать грибы надо в мягкой таре шляпкой вниз, чтобы не повредить.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>бывает 5—10 см в диаметре, желтовато-белая, гладкая, слизистая, мясистая, у молодых грибов выпуклая, у старых плодовых тел — воронковидная.</cap>
        <meat>белая, с белым, слегка горьковатым млечным соком, неедкая на вкус. Пластинки беловатые, нисходящие, разветвленные. Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>беловатая, суженная книзу, полая, цилиндрическая, ровная, высокая, неширокая. Этот гриб используется для соления и маринования, не требует предварительной обработки.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>93</id>
        <image>images/93.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник бледный</title>
        <lat_title>Lactarius pallidus</lat_title>
        <grow>в дубравах и смешанных с дубом лиственных лесах в июле - августе.</grow>
        <cap>диаметром до12 см, сначала выпуклая, затем воронко-видно-вдавленная, гладкая, слизистая, бледно-охристовая.</cap>
        <meat>кремовая. Млечный сок белый, не едкий.</meat>
        <leg>7-9 см длины, до 1,5 см толщины, полаяодного, цвета со шляпкой, цилиндрическая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, иногда разветвленные, одного цвета со шляпкой. Споры белые, округлые, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, третьей категории. Малоизвестный. Употребляется соленым вместе с другими грибами.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>85</id>
        <image>images/85.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник блеклый</title>
        <lat_title>Lactarius vietus</lat_title>
        <grow>в смешанных и лиственных лесах с примесью березы в сырых местах часто и довольно обильно   в   августе - сентябре.</grow>
        <cap>диаметром 4-8 см, сначала выпуклая с загнутым краем, затем распростертая, ямчатая с тонким ровным краем, позднее слабо вдавленная с волнисто-изогнутым краем, иногда с бугорком или с неровной поверхностью в середине, гладкая, клейкая или влажная, серовато-сиреневая со слабо заметными более темными узкими зонами или без зон, коричневато-лиловая, бледно-серо-коричневатая, иногда с лиловым оттенком, более темная в середине, выцветает до бледно-коричневатой, почти белой Пластинки</cap>
        <meat>тонкая, ломкая, хрупкая, беловатая, затем сероватая, без особого запаха. Млечный сок обычно белый, на воздухе становится оливково-серым.</meat>
        <leg>до 11 см длины и до 2 см толщины, полая, гладкая, чуть бледнее шляпки.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, очень частые, у молодых грибов беловатые, у зрелых - желтовато-кремовые, от прикосновения сереющие. Споровый порошок бледно-охристый. Споры округлые, шиповато-бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, третьей категории. Используется соленым (после вымачивания 2-3 дня и отваривания 10-15 минут).</edible>
        <synonyms>Млечник вялый</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1237</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1237.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Млечник бурый</title>
        <lat_title>Lactarius lignyotus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в смешанных и лиственных лесах, предпочитает селиться под соснами, елями и березами, образует целые полянки.Лучшее время — август — сентябрь. Гриб следует срезать ножом по самый корень, а затем место среза присыпать сухой листвой.</grow>
        <cap>диаметром 4—6 см, темно-буро-черная или черная, с бархатистым налетом, вдавленная в центре, с сосочком, с завернутыми краями, морщинистая, радиально-полосатая.</cap>
        <meat>белая или слабо-желтоватая, на вкус нежная, с обильным светлым соком, который розовеет на воздухе. Пластинки белые, у старых плодовых тел охристые, при прикосновении становятся красными, узкие, нисходящие, редкие.Споровый порошок светло-коричневый.</meat>
        <leg>более светлая или одного цвета со шляпкой, длинная, тонкая.Применяется для соления и маринования, также пригоден для жарения.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>96</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/96.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник водянисто-млечный</title>
        <lat_title>Lactarius serifluus</lat_title>
        <grow>в лиственных и лесах смешанных в августе - сентябре.</grow>
        <cap>диаметром до7 см, гладкая, сухая, сначала плоская, затем воронковидная, с загнутым краем, буровато-красновато-коричневая.</cap>
        <meat>тонкая, буровато-красноватая. Млечный сок беловато-водянистый, слабо острый, на воздухе цвет не изменяет.</meat>
        <leg>до 7 см длины, толщины до 1,25 см, цилиндрическая, полая, ровная, иногда согнутая, вначале желтовато-буроватая, к старости одного цвета со  шляпкой.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, частые, тонкие, желто-охряные. Споровый порошок светло-охряный.  Споры округлые,  шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, третьей категории, малоизвестный, Употребляется соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>88</id>
        <image>images/88.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник древесинный</title>
        <lat_title>Lactarius ligniotus</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах под березами, елями и соснами в августе - сентябре.</grow>
        <cap>3-4 см в диаметре, с сосочком в центре, бархатистая, морщинистая, каштановая, бурая или черно-бурая.</cap>
        <meat>белая или слабо желтеющая, на разрезе становится красновато-шафранной. Млечный сок водянисто-белый, на воздухе розовеет.</meat>
        <leg>до 12 см длины, 0,5- 2,0 см толщины, одного цвета со шляпкой.</leg>
        <plates>редкие, нисходящие по ножке, сначала белые, потом охристые, при надавливании краснеют. Споровый порошок охристо-желтый. Споры округлые, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Используют свежим, соленым (после отваривания около 20 минут). Собирать лучше одни шляпки, без жестких ножек, особенно у зрелых грибов.</edible>
        <synonyms>бурый</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>90</id>
        <image>images/90.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник жгуче-млечный</title>
        <lat_title>Lactarius pyrogalus</lat_title>
        <grow>с начала августа до конца сентября в лиственных, широколиственных и смешанных лесах (с березой, дубом, орешником), часто в молодых, в кустарниках, в светлых местах, около просек, на глинистых почвах, небольшими группами и одиночно.</grow>
        <cap>5-10 см в диаметре, плоская, пепельно-серая или серо-дымчатая, с неясно выраженными узкими концентрическими зонами, влажная, но не слизистая.</cap>
        <meat>белая, под кожицей шляпки сероватая, с грибным запахом. Млечный сок обильный, белый, на вкус очень острый, засыхает на пластинках серыми комочками.</meat>
        <leg>до 5 см длины, 0,5- 1 см толщины, полая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, охряно-кремовые, редкие, тонкие. Споровый порошок желто охряный. Споры округлые, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, третьей категории. Употребляется только соленым. Сходство со съедобным </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>87</id>
        <image>images/87.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник лиловеющий</title>
        <lat_title>Lactarius violascens</lat_title>
        <grow>в лиственных лесах, предпочитает осинники и березняки, иногда большими группами, с августа по октябрь.</grow>
        <cap>до 12 см в диаметре, сначала выпуклая с загнутым краем, затем вдавленная, слегка воронковидная, в центре с небольшим бугорком, серовато-бурая с фиолетовым оттенком, с неясными концентрическими зонами.</cap>
        <meat>белая или желтоватая, плотная, горьковатая, на срезе лиловеет. Млечный сок не едкий, горьковатый, белый, на воздухе лиловеет (характерный признак).</meat>
        <leg>цилиндрическая, длиной 4-6 см длины, 1-2 см толщины, полая, одного цвета со шляпкой.</leg>
        <plates>частые, тонкие, приросшие или слабо нисходящие, беловатые, кремовые, при надавливании лиловеют Споры яйцевидные, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, третьей категории. используется соленым (после вымачивания 1-2 дня или после отваривания около 20 минут). </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>94</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/94.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник мокрый</title>
        <lat_title>Lactarius uvidus</lat_title>
        <grow>в смешанных лесах на пониженных местах в августе - сентябре.</grow>
        <cap>3-10 см в диаметре, сначала плосковыпуклая, затем воронковидная, с тонким волнистым краем, слизистая, грязно-фиолетовая или розово-серая с темными пятнами, иногда с малозаметными зонами.</cap>
        <meat>белая или слегка желтоватая, на разрезе лиловеет. Млечный сок белый, горький и едкий, на воздухе лиловеет.</meat>
        <leg>длиной до 7 см, до 1 см толщины, цилиндрическая, полая, гладкая, слегка согнутая, белая или желтоватая с фиолетовым оттенком и пятнами.</leg>
        <plates>приросшие к ножке или слегка нисходящие по ней, кремовые, от прикосновения лило­веют. Споровый порошок светло-палевый. Споры яйцевидные или широко эллипсоидные, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестный, пригоден для соления вместе с грибами других видов.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>97</id>
        <image>images/97.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник острый</title>
        <lat_title>Lactarius acris</lat_title>
        <grow>в с середины июля до последней декады сентября в лиственных, широколиственных, реже в смешанных лесах, в траве и на почве, небольшими группами.</grow>
        <cap>диаметром 3-8 см, сначала выпуклая с опущенным краем, затем выпукло-распростертая или распростертая, слабо вдавленная, с неровной поверхностью, часто волнисто-изогнутая, иногда эксцентричная по отношению к ножке, сухая, матовая, серовато-коричневатая, со светлым беловатым краем, иногда с малозаметными темноватыми узкими концентрическими зонами, в пораненных местах краснеющая или рыжеющая.</cap>
        <meat>белая, на разрезе краснеющая. Млечный сок белый, на воздухе краснеет, с острым, жгу­чим вкусом.</meat>
        <leg>3-5 см длины, 1 - 1,8 см толщины, цилиндрическая, книзу суженная, кремовая, тонко­мучнистая, сухая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, частые, светло-желтые. Споро­вый порошок охристый. Споры округлые, с шипиками.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, третьей категории, малоизвестный, употребляется соленым вместе с другими млечниками (после отмачивания 1-2 дня и отваривания около 15 минут). Сходство со съедобным </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>86</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/86.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник серо-розовый</title>
        <lat_title>Lactarius helvus</lat_title>
        <grow>во влажных сосновых лесах, чаще по окраинам сфагновых болот, с июля по сентябрь.</grow>
        <cap>5-15 см в диаметре, сухая, тускло-коричневая, иногда с серым оттенком, сначала плоская, затем глубоко воронковидная, с завернутым краем, в сухую погоду с шелковидным блеском.</cap>
        <meat>светло-желтая, палевая. Млечный сок водянисто - белый, на воздухе не изменяется, слабо ­ острый.</meat>
        <leg>до 9 см длины, до 1,5 см толщины, цилиндрическая, полая, одного цвета со шляпкой, сверху более светлая и мучнистая, снизу с беловатыми волокнами.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, сначала беловатые, затем палевые. Споровый порошок светло-охряный. Споры округлые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестный, употребляется соленым и маринованным вместе с другими грибами. Пригоден для сушки. В сушеном виде сильно пахнет свежим сеном.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>98</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/98.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник сиреневый</title>
        <lat_title>Lactarius lilacinus</lat_title>
        <grow>в широколиственных и хвойных лесах в сыроватых местах, преимущественно под ольхами в сентябре - октябре.</grow>
        <cap>в диаметре  от 4 до 8 см, сначала плоская, затем воронковидная, сиренево-розовая, пушисто-волокнистая.</cap>
        <meat>беловато-розовая, с грибным запахом. Млечный сок обильный, белый, горький.</meat>
        <leg>длины до 8 см, толщины до 1,2 см, цилиндрическая, полая, слегка сплющенная, прямая или изогнутая, охристая, вверху мучнистая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, частые, охристые, с лиловым оттенком. Споровый порошок белый. Споры округлые, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, Употребляется в засоле вместе с другими грибами.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1247</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1247.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Млечник сладковатый</title>
        <lat_title>Lactarius subdulcis</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>этот гриб в хвойных и лиственных лесах Европы. Предпочитает сырые, мшистые места, растет большими группами, но встречается не часто. Собирать его следует с июля по октябрь, срезая на расстоянии 1 см от поверхности земли.</grow>
        <cap>этого гриба вырастает до 5—8 см в диаметре, красно-бурая или темно-желтая, тонкомясистая, сухая, плоско-выпуклая, с бугорком в центре, гладкая.</cap>
        <meat>рыжеватая, с белым, у молодых грибов неедким, у старых плодоносящих тел — слабоедким млечным соком. Пластинки кремово-желтые, ломкие, чистые, слегка нисходящие или приросшие. Споровый порошок коричневый.</meat>
        <leg>одного цвета со шляпкой или чуть светлее, слегка мучнистая, ровная, средняя, тонкая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1204</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1204.jpg</image>
        <category>muhomorovye</category>
        <title>Мухомор жемчужный</title>
        <lat_title>Amanita junquillea</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>как в лиственных и смешанных, так и в хвойных лесах. Распространен на всей территории Европы. Грибы собирают с июня по октябрь. Срезать их следует на середине ножки, а оставшуюся часть присыпать листвой или хвоей.</grow>
        <cap>диаметром 10—15 см, ярко-красная, со множеством беловато-желтых или розовых выпуклых пятен, по форме напоминает раскрытый зонтик, у зрелых грибов форма шляпки становится слегка вывернутой, распростертой.</cap>
        <meat>розоватая, плотная, мясистая, на изломе краснеет, без особого вкуса и запаха. Пластинки белые, частые, свободные, широкие. Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>высотой 10—15 см, толщиной 1—4 см, плотная и очень мясистая. У молодого гриба цвет ножки белый, с небольшим розоватым оттенком, постепенно с возрастом цвет меняется вплоть до виноградно-красного. В основании ножка клубневидная, опоясана бородавчатым кольцом. Манжета сильно свисающая, беловато-розовая, с глубокими бороздами. На срезе мякоть слегка краснеет. Увы, репутация этого гриба сильно подпорчена из-за славы его собратьев — пантерного и красного мухоморов, безусловно смертельно ядовитых. На самом деле его вполне можно есть после соответствующей обработки, а в некоторых районах Латвии, например, он почитается за деликатес. Он обладает прекрасными вкусовыми качествами, однако при повышенной влажности приобретает землистый привкус.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1205</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1205.jpg</image>
        <category>muhomorovye</category>
        <title>Мухомор коренастый (серый)</title>
        <lat_title>Amanita spissa</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>диаметром 10—15 см, серого или серо-коричневого цвета, с хлопьевидными белыми или светло-серыми пятнами. У молодых грибов шляпка яйцевидной формы, с возрастом она становится раскрытой.</cap>
        <meat>белая, с коричневатым оттенком, плотная, на изломе цвета не изменяет, с неприятным запахом и резкая на вкус. Пластинки свободные, частые, белые, нисходящие. Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>гриба внизу серая, выше манжеты — белая, до 10—12 см высотой, в основании клубневидно утолщенная. На клубне и в нижней части ножки много бородавок. Манжета расположена довольно высоко. Гриб вполне съедобный,но тоже требует тщательной предварительной обработки. Его обязательно надо хорошенько вымочить, затем отварить. Отвар слейте, ошпарьте грибы кипятком и потом готовьте из него все, что хотите. Этот гриб пользуется заслуженным уважением у северных народов.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>246</id>
        <image>images/246.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Мухомор серо-розовый</title>
        <lat_title>Amanita rubescens</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах, в парках, на гумусовых почвах с  июня до октября одиночно и небольшими группами.</grow>
        <cap>до 12 см в диаметре, сначала округло-яйцевидная, затем  распростертая, в сырую погоду слизистая, грязновато-красноватая или  серо-розовая, покрыта грязно-серыми хлопьями.</cap>
        <meat>белая, без особого вкуса и запаха, на изломе и в местах червоточин  краснеет.</meat>
        <leg>до 15 см длины, до 2,5 см толщины, полая, в основании клубневидно  утолщенная, со свисающим белым широким пленочным кольцом, сверху  полосатым, снизу с розоватыми волокнами, сначала белая, затем  красноватая. Вольва приросшая к основанию ножки в виде  концентрических складок.</leg>
        <plates>свободные, белые, у зрелых грибов слегка краснеющие,  пятнистые. Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим. </edible>
        <synonyms>Мухомор краснеющий</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>117</id>
        <image>images/117.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Навозник белый</title>
        <lat_title>Coprinus comatus</lat_title>
        <grow>небольшими группами на лугах, пастбищах, унавоженных почвах,  огородах, в заброшенных парниках, на цветочных клумбах, газонах, в  подвалах, у навозных и компостных куч и в других местах, богатых  перегноем. Встречается часто с мая по октябрь.</grow>
        <cap>10—15 см высоты, 3 — 5 см ширины, эллипсоидно-цилиндрическая,  нераспростертая,' белая, затем краснеет, чернеет и расплывается в жидкую  массу.</cap>
        <meat>белая, нежная, тонкомясистая, с приятным вкусом и запахом.</meat>
        <leg>длиной до 15 см, толщиной 1,5—2,5 см, цилиндрическая, в основании  утолщенная, с мешковидным белым влагалищем, белая, шелковистая, с  белым подвижным кольцом, полая.</leg>
        <plates>свободные, сначала белые, затем розовые, у старых грибов  черные, расплывающиеся. Споры эллипсоидные, неравнобокие, черные.  При созревании шляпка гриба вместе с пластинками расплывается в  черную жидкость, содержащую споры, которая постепенно капает с краев  шляпки.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, мало известен. Употребляется только в молодом  возрасте (пока пластинки чисто-белые) свежим, маринованным, пригоден  для сушки. При малейшем потемнении пластинок в пишу непригоден. Блюда  из этого гриба нельзя подавать вместе с алкогольными напитками, так как  это может вызвать отравление. Старые грибы используют для изготовления чернил, содержащих  характерные для этого вида споры, которые легко идентифицировать под  микроскопом. Такие чернила трудно подделать, поэтому они предназначены  для составления особо важных документов.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>120</id>
        <image>images/120.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Навозник мерцающий</title>
        <lat_title>Сoprinus micaceus</lat_title>
        <grow>большими скученными группами около гнилых пней, у основания  стволов деревьев, на увлажненных почвах, пастбищах, огородах, в садах, на  улицах. Встречается часто со второй половины мая по октябрь (после  дождей). На одном месте плодоносит несколько раз за сезон.</grow>
        <cap>1—3 см в диаметре, тонкая, с частыми бороздками, идущими от  гладкой верхушки к краю, в молодом возрасте яйцевидная, позднее  колокольчатая, желто-бурая, поверхность покрыта блестящими чешуйками,  придающими мерцающий блеск, впоследствии чешуйки исчезают.</cap>
        <meat>тонкая, беловатая, палевая, с мягким вкусом, запах грибной.</meat>
        <leg>длиной 8—10 см, толщиной 0,3—0,5 см, ровная, шелковистая, очень  гибкая, полая.</leg>
        <plates>свободные, частые, сначала почти белые, затем темнеющие и,  наконец, черные. Споры эллипсоидные, неравнобокие, темно-бурые. У  старых грибов шляпка и пластинки расплываются в темную чернильную  массу.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляются только шляпки в молодом  возрасте (пока пластинки не потемнели). Навозник мерцающий образует фермент целлюлазу, с помощью которой он  хорошо разлагает и усваивает клетчатку древесины. Этот гриб можно  использовать при переработке древесных отходов для получения  органических удобрений. Особенности развития грибов-навозников. После появления на поверхности  почвы они растут не более 2 суток и быстро отмирают. Поэтому собирать их  надо буквально в «день рождения» и сразу перерабатывать. Хранить их  свежими можно не более 3—4 ч, так как эти грибы быстро портятся:  пластинки становятся черными и слизистыми.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>118</id>
        <image>images/118.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Навозник серый</title>
        <lat_title>Coprinus atramentharius</lat_title>
        <grow>на унавоженных, богатых перегноем почвах — на полях, огородах, в  садах, на свалках, около конюшен, навозных и компостных куч, в лесу на  вырубках, около древесных стволов и пней лиственных пород. Встречается  часто большими скученными группами с мая по октябрь.</grow>
        <cap>5—10 см в диаметре, у молодого гриба яйцевидная, затем  широко-колокольчатая, с растрескивающимся краем, поверхность с  мелкими, немного темноватыми чешуйками, серая или  серовато-коричневая, в центре более темная.</cap>
        <meat>светлая, быстро темнеющая, без особого запаха, вкус  сладковатый.</meat>
        <leg>10—20 см высоты, 1 — 2,5 см толщины, у основания слегка буроватая,  гладкая, цилиндрическая, с белым, исчезающим кольцом.</leg>
        <plates>свободные, широкие, у молодых белые, затем темно-бурые. По  мере созревания шляпка и пластинки гриба расползаются в черную  жидкость.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, мало известен. Употребляется свежим и маринованным. Нельзя подавать с алкогольными напитками, так как это вызывает  отравление.</edible>
        <synonyms>Чернильный гриб</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>119</id>
        <image>images/119.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Навозник серый обыкновенный</title>
        <lat_title>Сoprinus cinereus</lat_title>
        <grow>обычно на унавоженной, богатой перегноем почве с июля до  сентября.</grow>
        <cap>до 3 см в диаметре, сначала яйцевидная или цилиндрическая, затем  широко-колокольчатая, мохнатая, позднее морщинистая, ребристая,  трещиноватая, к старости расплывается в черную массу.</cap>
        <meat>белая, затем темнеет, с приятным запахом и вкусом.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 0,3— 0,5 см толщины, полая, снизу слегка  утолщенная, белая, без кольца.</leg>
        <plates>свободные, сначала белые, затем черные, расплывающиеся.  Споры неравнобокие, округло-эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется только в молодом возрасте  (пока не потемнели пластинки) свежим и маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>210</id>
        <image>images/210.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Опенок весенний</title>
        <lat_title>Collybia dryophila</lat_title>
        <grow>преимущественно во влажных хвойных и лиственных лесах на почве  большими группами с мая по октябрь.</grow>
        <cap>2—6 см в диаметре, сначала плосковыпуклая, затем распростертая,  водянистая, желтоватая, красноватая или светло-бурая, выцветающая.</cap>
        <meat>тонкая, рыжеватая, пахнет свежесрубленной древесиной, с острым  вкусом.</meat>
        <leg>2—5 см длины, 0,3— 0,5 см толщины, хрящеватая, полая, одного цвета  со шляпкой.</leg>
        <plates>свободные, узкие, частые, желтоватые или беловатые. Споровый  порошок белый. Споры овальные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms>Коллибия дуболюбивая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>107</id>
        <image>images/107.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Опенок зимний</title>
        <lat_title>Flammulina velutipes</lat_title>
        <grow>большими группами на отмирающих деревьях и пнях различных  лиственных пород, чаще всего вяза, ильма, реже ивы, тополя, осины, липы,  обычно поздно осенью — в конце сентября или в начале октября, когда  понижается температура и увеличивается влажность воздуха. Массовое  развитие зимнего опенка длится и после выпадения снега, до устойчивых  морозов. Замерзшие грибы в период оттепелей и ранней весной оттаивают  и продолжают свое развитие, образуя жизнеспособные споры.</grow>
        <cap>небольшая — от 1 до 10 см в диаметре, у молодого гриба бывает  плосковыпуклая, у зрелого — почти плоская, медово-желтого цвета, в  центре более темная, с подпалинами, тонко-мясистая, голая, гладкая,  влажная, при подсыхании блестящая.</cap>
        <meat>желтоватая или кремовая, слегка водянистая, с приятным запахом  и вкусом.</meat>
        <leg>от 1 до 10 см длины, 0,3—1 см толщины, цилиндрическая, часто  сверху уплощенная, упругая, плотная, окраска типичная для этого вида  гриба: снизу бархатистая, темно-коричневая, почти черная, сверху более  светлая, желтоватая.</leg>
        <plates>у молодых грибов светло-желтые или кремовые, у старых —  темнеющие, довольно редкие, широкие, слегка приросшие к ножке.  Споровый порошок белый. Споры овальные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Обладает высокими вкусовыми  качествами. В пищу употребляются шляпки и верхние части ножек молодых  грибов свежими, солеными и маринованными, пригодны для сушки. Гриб хорошо плодоносит в культуре. Опенок зимний можно спутать с ядовитым грибом  </edible>
        <synonyms>Зимний гриб</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>220</id>
        <image>images/220.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Опенок кандоля</title>
        <lat_title>Psathyrella candolleana</lat_title>
        <grow>большими скученными группами около гнилых пней, у основания  стволов деревьев, на увлажненных почвах, пастбищах, огородах, в садах, на  улицах. Встречается часто со второй половины мая по октябрь (после  дождей). На одном месте плодоносит несколько раз за сезон.</grow>
        <cap>1—3 см в диаметре, тонкая, с частыми бороздками, идущими от  гладкой верхушки к краю, в молодом возрасте яйцевидная, позднее  колокольчатая, желто-бурая, поверхность покрыта блестящими чешуйками,  придающими мерцающий блеск, впоследствии чешуйки исчезают.</cap>
        <meat>тонкая, беловатая, палевая, с мягким вкусом, запах грибной.</meat>
        <leg>длиной 8—10 см, толщиной 0,3—0,5 см, ровная, шелковистая, очень  гибкая, полая.</leg>
        <plates>свободные, частые, сначала почти белые, затем темнеющие и,  наконец, черные. Споры эллипсоидные, неравнобокие, темно-бурые. У  старых грибов шляпка и пластинки расплываются в темную чернильную  массу.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляются только шляпки в молодом  возрасте (пока пластинки не потемнели). Навозник мерцающий образует фермент целлюлазу, с помощью которой он  хорошо разлагает и усваивает клетчатку древесины. Этот гриб можно  использовать при переработке древесных отходов для получения  органических удобрений. Особенности развития грибов-навозников. После появления на поверхности  почвы они растут не более 2 суток и быстро отмирают. Поэтому собирать их  надо буквально в «день рождения» и сразу перерабатывать. Хранить их  свежими можно не более 3—4 ч, так как эти грибы быстро портятся:  пластинки становятся черными и слизистыми.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1184</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1184.jpg</image>
        <category>kortinarievye</category>
        <title>Опенок осенний клубневый</title>
        <lat_title>Armillaria gallica</lat_title>
        <text_begin>Этот опенок наиболее крупный — его шляпка достигает в диаметре 7—15 см, она коричневого цвета, покрыта оттопыренными желтовато-коричневыми чешуйками, которые с возрастом буреют, чаще всего неравномерно, пятнами. На тонкой ножке имеется кольцо. но оно нестойкое, не кожистое, а в виде паутинки. Ножка к основанию расширяется, переходя в клубень. Грибы не образуют сростков, обычно растут одиночно.Этот гриб выделяет горьковатый млечный сок, который делает его вкус неприятным. Поэтому опенок осенний клубневый не используется в свежем виде, а пригоден лишь для маринования.</text_begin>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>гриб на почве и древесине. Встречается также в дубовых  лесах, ивняках и ольшаниках. Широко распространен на всей территории Европы, плодоносит весьма обильно. Лучшим временем сбора этого гриба считается сентябрь — октябрь. Срезать опята осенние клубневые нужно специальными ножницами или остро наточенным ножом на некотором расстоянии от земли.</grow>
        <cap/>
        <meat/>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1212</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1212.jpg</image>
        <category>pironemovye</category>
        <title>Отидея заячья</title>
        <lat_title>Scodellina leporina</lat_title>
        <text_begin>Внешне отидея заячья очень похожа на гриб этого же рода — отидею ослиную, ее плодовое тело имеет примерно те же размеры, ту же форму.Плодовое тело в высоту 1— 4 см, 1—3 см в диаметре, сидячее, уховидное, с загнутыми внутрь краями, темно-охряного или коричневого цвета.</text_begin>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>на почве хвойных или смешанных лесов, в хорошо освещенных местах, в мшистых местах под соснами. Обычно этот вид выбирает влажные места в оврагах, вблизи рек, озер, ручейков. Отидея заячья произрастает во всех областях Европы: в средней полосе России, в Арктике (южный, юго-восточный районы), на Кавказе, в Сибири, на Дальнем Востоке. Собирать этот малоизвестный условно съедобный гриб следует в период с июля по сентябрь. Необходимо осторожно срезать острым ножом, чтобы не повредить грибницу. </grow>
        <cap/>
        <meat>тонкая, мягкая, без особого запаха, пресного вкуса. Спороносный слой окрашен в желто-коричневый или ржавый цвет.Споровый порошок белый. Споры удлиненные, эллипсоидные.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms>Заячьи уши</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1213</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1213.jpg</image>
        <category>pironemovye</category>
        <title>Отидея ослиная</title>
        <lat_title>Otidea onotica</lat_title>
        <text_begin>У отидеи ослиной плодовые тела окрашены в яркий желто-оранжевый цвет, сидячие, 1—2 см в высоту, 1—4 см в диаметре. Форму они имеют уховидную, края шляпки завернуты вверх, в направлении к центру. </text_begin>
        <text_end>Споровый порошок белый. Споры слегка вытянутые, эллипсоидной формы, гладкие. Характерными местами произрастания ослиных ушей являются лиственные и смешанные леса Украины, европейской части России, Урала, Дальнего Востока. Обязательным условием роста грибов является наличие рыхлой, увлажненной подстилки из опавшей листвы. Именно на ней поселяются, развиваются, живут в течение нескольких лет грибницы отидеи ослиной.  Первые грибы этого вида появляются в середине июля, однако они немногочисленны. Обильное плодоношение начинается только к концу августа, продолжается в сентябре — октябре.</text_end>
        <body/>
        <grow>тонкая, мягкая, без характерного запаха и вкуса. Спороносный слой имеет ту же яркую окраску, порой, правда, его цвет несколько темнее, с красноватым оттенком.</grow>
        <cap/>
        <meat/>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms>Ослиные уши</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>237</id>
        <image>images/237.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Панус уховидный</title>
        <lat_title>Panus conchatus</lat_title>
        <grow>на валежнике и пнях лиственных пород, преимущественно на  березовых и осиновых, с июля по октябрь.</grow>
        <cap>3—10 см в диаметре, эксцентрическая, уховидная, раковиновидная,  сначала коричневатая, потом палевая.</cap>
        <meat>белая, с приятным вкусом и запахом.</meat>
        <leg/>
        <plates>беловато-розовые, затем желтеющие, частые, нисходящие по  ножке. Споровый порошок белый. Споры яйцевидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, маринованным. В  Грузии используют в сыроварении.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>178</id>
        <image>images/178.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник абрикосово-желтый</title>
        <lat_title>Cortinarius armeniacus</lat_title>
        <grow>в хвойных (преимущественно сосновых) лесах. Плодоносит с августа  по октябрь.</grow>
        <cap>3—10 см в диаметре, неровно-выпуклая, затем плоская,  шелковистая, гладкая, оранжево-желтая или оранжево-охристая.</cap>
        <meat>белая или слегка желтоватая, толстая, с приятным запахом и  вкусом.</meat>
        <leg>3—12 см длины, 0,5— 2,0 см толщины, плотная, в основании  утолщенная, шелковистая, белая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке зубцом, сначала желтовато-охристые, затем  ржаво-бурые или коричневые. Споровый порошок бурый. Споры эллипсоидные, мелко бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms>Паутинник оранжевый</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>177</id>
        <image>images/177.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник багряный</title>
        <lat_title>Cortinarius purpurascens</lat_title>
        <grow>в хвойных и смешанных лесах в августе — сентябре.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, выпуклая, у зрелых грибов распростертая,  плоская, клейкая, при высыхании не блестящая, красновато-коричневая,  оливково-бурая, в центре темнее, волокнистая.</cap>
        <meat>голубоватая, на разрезе становится пурпурной, без особого вкуса,  запах приятный.</meat>
        <leg>6—8 см длины, 1,0— 1,2 см толщины, плотная, в основании  клубневидновздутая, фиолетовая. Весь гриб при надавливании темнеет,  становится пурпурным.</leg>
        <plates>приросшие к ножке зубцом, сначала фиолетовые, затем  ржаво-бурые или ржаво-коричневые. Споровый порошок ржаво-бурый.  Споры миндалевидные, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>174</id>
        <image>images/174.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник бело-фиолетовый</title>
        <lat_title>Cortinarius alboviolaceus</lat_title>
        <grow>в хвойных и лиственных лесах на сыроватых почвах с августа по  октябрь.</grow>
        <cap>до 9 см в диаметре, сначала выпуклая, затем плоская,  беловато-фиолетовая, сиреневая, серебристая, затем грязно-белая.</cap>
        <meat>беловато-голубоватая, в середине толстая, без особого вкуса и  запаха.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 1,5— 3,0 см толщины, плоская, снизу клубневидно  вздутая, белая с фиолетовым оттенком, с беловатыми кольцеобразными  поясками.</leg>
        <plates>приросшие к ножке зубцом, сначала прикрыты паутинистым  покрывалом, серовато-голубоватые или бледно-фиолетовые, к старости  табачно-коричневые. Споровый порошок ржаво-бурый. Споры  продолговатые, неравнобокие.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым и  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>171</id>
        <image>images/171.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник браслетчатый</title>
        <lat_title>Сortinarius armillatus</lat_title>
        <grow>в хвойных и смешанных лесах, на влажных местах. Встречается  небольшими группами и одиночно с конца июля до сентября.</grow>
        <cap>5—15 см в диаметре, сначала широко колокольчатая, затем  распростертая, волокнистая, кирпично-красная.</cap>
        <meat>желтовато-буроватая, мягкая, со слабым запахом сырости, без  особого вкуса.</meat>
        <leg>6—15 см длины, 1—3 см толщины, снизу сильно утолщенная, плотная,  с 2—3 поперечными кирпично-красными поясками.</leg>
        <plates>широкие, редкие, приросшие к ножке, светло-коричневые, с  волнистым краем. Споровый порошок ржаво-бурый. Споры эллипсоидные,  мелко бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым,  маринованным, в маринадах теряет свою окраску и становится черным,  пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1185</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1185.jpg</image>
        <category>kortinarievye</category>
        <title>Паутинник вздутый</title>
        <lat_title>Cortinarius turgidus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>этот гриб в лиственных лесах (обычно осиновых, с примесью березы), иногда встречается в хвойных лесах Европы. Нужно искать его в хорошо увлажненных местах, на плодородной почве.Плодовые тела появляются с августа, их можно собирать до конца сентября. Основной способ сбора — выкручивание.</grow>
        <cap>гриба вначале беловатая, со временем глинисто-желтая, с серебристым или шелковистым отливом, вырастает диаметром до 10 см. Форма шляпки у молодых грибов выпуклая, позже — плоскораспростертая. Пластинки частые, широкие, всегда приросшие, белого и рыжего цвета. Споровый порошок бледно-коричневый.</cap>
        <meat/>
        <leg>высокая, до 8 См, плотная по структуре, вытянутая в корневидный отросток у основания. Цвет ножки белый или бледно-буроватый. На поверхности могут быть белые шелковистые пояски.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1186</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1186.jpg</image>
        <category>kortinarievye</category>
        <title>Паутинник высокий</title>
        <lat_title>Cortinarius elatior</lat_title>
        <text_begin>Гриб получил название за очень высокую (до 18 см), веретенообразную, плотную по структуре ножку. Цвет ножки изменяется по мере роста гриба, она выцветает, становится почти белой. </text_begin>
        <text_end>Селится паутинник высокий в лиственных и хвойных лесах Европы. Гриб нужно искать на сыроватых участках леса, в тени. Массово гриб встречается в августе и сентябре. Его срезают ножом или выкручивают.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>диаметром до 12 см, сначала колокольчатая, потом полураспростертая, коническая. Цвету шляпки обычно охристый, реже — серовато-фиолетовый или фиолетово-коричневый. Поверхность шляпки морщинисто-полосатая, слизистая. Пластинки широкие, морщинистые, приросшие зубцом.Этот гриб нельзя использовать в свежем виде и для сушки. Перед употреблением нужно отваривать.</cap>
        <meat/>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>181</id>
        <image>images/181.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник изменчивый</title>
        <lat_title>Cortinarius varius</lat_title>
        <grow>в хвойных и широколиственных лесах. Плодоносит с июля по  октябрь.</grow>
        <cap>4—10 см в диаметре, сначала почти шаровидная, затем  полураспростертая, по краю с остатками частного покрывала, слизистая,  блестящая, желтовато- или красновато-коричневая.</cap>
        <meat>белая, плотная, со слабым запахом пыли, безвкусная.</meat>
        <leg>4—10 см длины, 2— 3 см толщины, плотная, к основанию утолщенная,  иногда с клубеньком, белая, шелковистая, в зрелом состоянии охристая,  сверху с шелковистыми остатками частного покрывала. У молодых грибов  паутинки белые.</leg>
        <plates>частые, приросшие к ножке зубцом, сначала ярко-фиолетовые,  затем бледно-коричневые. Споровый порошок желто-коричневый. Споры  миндалевидные, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим или  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>182</id>
        <image>images/182.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник коричневый</title>
        <lat_title>Cortinarius brunneus</lat_title>
        <grow>в сыроватых хвойных и смешанных лесах. Плодоносит с июля по  октябрь.</grow>
        <cap>3—10 см в диаметре, сначала колокольчатая, затем почти плоская,  темно-бурая или коричневая, с волокнистыми хлопьями по краю.</cap>
        <meat>буроватая, утолщенная в середине, без особого вкуса и запаха.</meat>
        <leg>4—12 см длины, 1,5— 2,5 см толщины, плотная, цилиндрическая,  расширенная книзу, одного цвета со шляпкой, с беловатыми, волокнистыми  поясками.</leg>
        <plates>приросшие к ножке зубцом, редкие, темно-буро-коричневые.  Споровый порошок коричневый. Споры широко эллипсоидные,  мелко бороздчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>179</id>
        <image>images/179.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник намазанный</title>
        <lat_title>Cortinarius delibutus</lat_title>
        <grow>в хвойных и смешанных лесах. Плодоносит с августа по октябрь.</grow>
        <cap>2—9 см в диаметре, полушаровидная или плосковыпуклая,  ярко-желтая, слизистая, гладкая.</cap>
        <meat>желтоватая, толстая, без вкуса и запаха.</meat>
        <leg>5—10 см длины, 0,5— 1,5 см толщины, в основании утолщенная, у  молодых грибов сплошная, у зрелых полая, беловатая или желтоватая, с  ярко-желтым пояском.</leg>
        <plates>приросшие к ножке зубцом, сначала голубовато-фиолетовые,  затем коричнево-бурые. Споровый порошок ржаво-коричневый. Споры  шаровидные, мелкобородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms>Паутинник смазанный</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>176</id>
        <image>images/176.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник превосходный</title>
        <lat_title>Cortinarius praestans</lat_title>
        <grow>в лиственных лесах, чаще около берез, с августа по октябрь.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, очень мясистая, сначала полушаровидная,  темно-фиолетовая, в середине с охристым оттенком, затем каштановая с  фиолетовым оттенком по краю.</cap>
        <meat>беловатая, очень плотная, с приятным запахом и вкусом.</meat>
        <leg>10—15 см длины, 2— 5 см толщины, плотная, в основании с неясно  выраженным клубнем, сначала голубовато-фиолетовая, затем  охристо-желтая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке зубцом, сначала беловатые со слабым  фиолетовым оттенком, затем светло-коричневые, кортина  беловато-фиолетовая. Споры желто-бурые, миндалевидные, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и соленым, пригоден  для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1188</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1188.jpg</image>
        <category>kortinarievye</category>
        <title>Паутинник разноцветный</title>
        <lat_title>Cortinarius varius</lat_title>
        <text_begin>Грибники собирают этот гриб редко — из-за неприятного, резкого запаха его мякоти и светло-фиолетового цвета. </text_begin>
        <text_end>Гриб селится в хвойных и лиственных лесах, иногда растет и в смешанных лесах. Искать его надо на полянах, вдоль тропок и канавок, в траве. Плодовые тела появляются в июле, а сезон сбора заканчивается лишь в конце октября. Грибы обычно срезают, оставляя небольшой пенечек, присыпанный землей. Следует аккуратно складывать их слоями в плетеную корзину.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>большая — 8—15 см в диаметре, вначале полукруглая, позже — распростертая, гладкая, бурого цвета, иногда имеет фиолетовый оттенок на изломе. Пластинки — приросшие, у молодых грибов сиреневые, со временем охристые или светло-бурые. Споровый порошок бурый, иногда почти черный. Споры миндалевидные, очень мелкие, на обоих концах зауженные, бородавчатые, бурого цвета.</cap>
        <meat/>
        <leg>средняя (до 8 см высоты), толстая (до 4 см), цилиндрическая, всегда утолщенная к основанию, беловатая, при надавливании часто буреет. Употребляется для хранения и сушки только после предварительного отваривания в течение 15 минут (отвар обязательно нужно вылить). Не используется свежим.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>180</id>
        <image>images/180.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник рыже-оливковый</title>
        <lat_title>Cortinarius rufoolivaceus</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах в сентябре — октябре.</grow>
        <cap>6—12 см в диаметре, сначала выпуклая, затем распростертая,  коричнево-пурпурная, вин-но-красная и красновато-фиолетовая с  фиолетовым оттенком по краю.</cap>
        <meat>плотная, светло-фиолетовая, в середине шляпки бледно-желтая, без  особого вкуса и запаха.</meat>
        <leg>5—11 см длины, 1—2 см толщины, плотная, в основании с клубеньком,  ярко-фиолетовая.</leg>
        <plates>приросшие зубцом к ножке, сначала желтые и  зеленовато-желтые, затем коричневые. Споровый порошок коричневый.  Споры лимоновидные, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>172</id>
        <image>images/172.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник сизоножковый</title>
        <lat_title>Сortinarius glaucopus</lat_title>
        <grow>в хвойных и смешанных лесах в августе — сентябре.</grow>
        <cap>5—15 см в диаметре, сначала выпуклая, грязно-желтая, затем  плоская, бурая с оливковым оттенком или глинисто-желто-коричневая,  хлопьевидно-чешуйчатая.</cap>
        <meat>беловато-голубоватая, затем желтеющая, со слабым неприятным  запахом и мягким вкусом.</meat>
        <leg>3—10 см длины, 1—3 см толщины, плотная, в основании  клубневидная, 2—3 см в диаметре, сначала голубоватая, затем желтеющая,  со следами волокон от паутинистого покрывала.</leg>
        <plates>частые, тонкие, приросшие к ножке зубцом, сначала  голубоватые, затем светло-бурые. Споровый порошок ржаво-бурый. Споры  широко эллипсоидные, мелко бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется соленым и  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>168</id>
        <image>images/168.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник триумфальный</title>
        <lat_title>Cortinarius triumphans</lat_title>
        <grow>в хвойных и лиственных лесах, чаще всего в березняках.  Встречается одиночно и небольшими группами в августе — сентябре.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, у молодых грибов округлая, у зрелых  выпуклая или слегка уплощенная, желтовато-бурая или охряная, во  влажную погоду слизистая, в центре мало-чешуйчатая, по краю блестящая,  края соединены с ножкой паутинистым покрывалом.</cap>
        <meat>беловатая или слабо-буроватая, толстая, запах и вкус приятные.</meat>
        <leg>до 15 см длины, 1,5— 2,0 см толщины, цилиндрическая, к основанию  утолщена до 3 см, желтовато-беловатая, плотная, с несколькими темными  чешуйчатыми поясками — остатками паутинистого покрывала.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, сначала беловатые, затем сиреневые или  серовато-голубоватые, у старых грибов светло-глинистой или коричневой окраски, широкие, с неровными зубчатыми краями. Споры  бурые, эллипсоидные, пунктированные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым и  маринованным.</edible>
        <synonyms>Паутинник желтый</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>175</id>
        <image>images/175.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник чешуйчатый</title>
        <lat_title>Cortinarius pholideus</lat_title>
        <grow>на мшистых местах в хвойных и смешанных лесах в августе —  сентябре.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, выпуклая, коричнево-бурая, в центре более  темная, мелко чешуйчатая, иногда с фиолетовым оттенком.</cap>
        <meat>светлая, буроватая, без особого вкуса, со слабым приятным  запахом.</meat>
        <leg>до 12 см длины, 0,7— 1,5 см толщины, плотная, в основании  расширенная, сначала лиловая, затем бурая, с поясками из  темно-коричневых чешуек.</leg>
        <plates>свободные или приросшие к ножке зубцом, у молодых грибов  лиловые, серовато-фиолетовые, у старых — коричнево-бурые. Споровый  порошок бурый. Споры овальные, мелко бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>156</id>
        <image>images/156.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Перечный гриб</title>
        <lat_title>Suillus piperatus</lat_title>
        <grow>в сухих хвойных и смешанных, а также лиственных лесах.  Встречается довольно редко и не обильно в июле — октябре.</grow>
        <cap>маленькая — до 8 см в диаметре, мясистая, округло-выпуклая, во  влажную погоду липкая, в сухую — блестящая, желто-бурая, медно-красная,  оранжево-коричневая.</cap>
        <meat>рыхлая, серно-желтая, слегка краснеющая, с грибным запахом и  горьким перечным вкусом. Трубчатый слой красно-бурый, трубочки с крупными, неправильными,  угловатыми, широкими порами. Споровый порошок желто-бурый. Споры  веретеновидные или удлиненно-эллипсоидные.</meat>
        <leg>длиной 0,8 см, толщиной 0,8—1,5 см, ровная, гладкая, прямая или  согнутая, плотная, одного цвета со шляпкой, сверху более светлая, снизу  желтая.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым и  маринованным, грибной порошок (в небольшом количестве) как приправа —  заменитель перца.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>132</id>
        <image>images/132.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Печеночница обыкновенная</title>
        <lat_title>Fistulina hepatica</lat_title>
        <grow>на свежих дубовых пнях и на живых старых дубах, чаще всего в  дуплах и у основания стволов одиночно или сросшимися по 2—3 со второй  половины июля и до первых заморозков.  Внешний облик гриба настолько характерен, что спутать его с каким-либо  другим невозможно: плодовое тело сидячее или снабжено короткой, обычно  боковой ножкой, по внешнему виду молодой гриб напоминает сырую  печенку, от чего происходит, очевидно, его название. Шляпки лопатчатые или языкообразно-вытянутые, верхняя поверхность  красновато-бурая, у молодых грибов мягкая, студенистая, клейкая, нижняя  сторона трубчатая.</grow>
        <cap/>
        <meat>толстая, мясистая, у молодых сочная, пропитанная  кровяно-красным соком, на разрезе виден мраморный рисунок от  радиально расположенных прожилок, без особого вкуса и запаха. Трубочки с мелкими порами. Трубчатый слой желтоватый, позднее  буровато-рыжий. Споровый порошок бледно-ржаво-бурый. Споры  яйцевидные, гладкие.</meat>
        <leg>короткая, толстая, плотная, с пучком волокон у основания,  буро-красная. Плодовые тела печеночницы могут достигать 20—30 см в поперечнике и  массы 15 кг и более.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. В пищу употребляются только молодые грибы в свежем и маринованном виде.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1375</id>
        <type>Съедобный гриб</type>
        <image>images/1375.jpg</image>
        <category>pironemovye</category>
        <title>Пиронема омфалодес</title>
        <lat_title>Pyronema omphalodes</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Мелкие плодовые тела гриба часто сливаются в корочки, которые очень заметны на черной от золы и пепла почве гарей, кострищ. Словно цветы выглядят семейки этого гриба на, казалось бы, безжизненной, выжженной земле. Если присмотреться, то можно заметить беловатые паутинки грибницы, пронизывающие субстрат, именно на них и образуются колонии этого удивительного гриба. Массовое созревание пиронемы омфалодес приходится на май — август. Грибы аккуратно срезать ножом. Растущие близко друг к другу плодовые тела снимаются с почвы пластом.</text_end>
        <body>гриба мало, в диаметре оно всего лишь 3—7 мм, окрашено в оранжевый или розовый цвет.</body>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>гриба тонкая, несколько светлее в центре, приятно пахнет, пресная на вкус. Спороносный слой беловато-розовый. Споровый порошок белый. Споры вытянутые, закругленные.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>202</id>
        <image>images/202.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Плютей умбровый</title>
        <lat_title>Pluteus umbrosus</lat_title>
        <grow>в широколиственных и хвойных лесах на опавших ветвях,  погруженных в почву, на пнях и около них. Плодоносит с июля по сентябрь.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, выпуклая или распростертая, с бугорком в  центре, темно-бурая, умб-ровая, продольно-полосатая, с волнистыми  хлопьями на поверхности.</cap>
        <meat>белая, тонкая, немного горьковатая, с редечным запахом.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 0,6— 0,8 см толщины, плотная, ровная, иногда сверху  немного суженная, грязновато-белая, соломенно-желтая, покрыта бурыми  волокнистыми хлопьями.</leg>
        <plates>свободные, частые, широкие, сначала беловатые, затем розовые  (по цвету спор), с бурым краем. Споровый порошок розовый. Споры  овально-эллипсоидные, гладкие, розовые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>245</id>
        <image>images/245.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Подвишенник</title>
        <lat_title>Clitopilus prunulus</lat_title>
        <grow>в широколиственных лесах, садах, огородах, иногда на лугах с июля  по октябрь. Встречается редко и не обильно.</grow>
        <cap>4—10 см в диаметре, неправильная, сначала выпуклая, потом  воронковидно-вдавленная, иногда с бугорком в середине, с волнистым  краем, белая или желтоватая, затем сереющая.</cap>
        <meat>белая, с мучнистым запахом.</meat>
        <leg>2—6 см длины, 1,5 см толщины, плотная, книзу суженная, белая,  гладкая или мучнистая.</leg>
        <plates>белые, потом розоватые (по цвету спор), нисходящие по ножке,  частые. Споровый порошок бледно-розовый. Споры  удлиненно-эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим. Содержит  35—45% фосфорнокислых соединений, полезных для человеческого  организма.</edible>
        <synonyms>Ивишень</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>66</id>
        <image>images/66.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Подгруздок белый</title>
        <lat_title>Russula delica</lat_title>
        <grow>в хвойных, лиственных и смешанных лесах главным образом под осинами и березами, растет с июля до октября. Один из самых распространенных грибов.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, у молодого подгруздка белого плоская, с загнутым краем, посредине вдавленная, у зрелого гриба воронковидная, белая, иногда с буровато-желтыми пятнами, сначала тонко войлочная, затем гладкая.</cap>
        <meat>белая, на изломе не изменяется, едкая в пластинках, но не в ткани шляпки.</meat>
        <leg>2-3 см длины, 1 - 2 см толщины, ровная, белая, тонковойлочная, с возрастом становится полой.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, частые, тонкие, голубовато-белые. Споровый порошок белый. Споры яйцевидно-округлые, мелко­бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Этот гриб обычно солят. Соленый подгруздок хорош на вкус и имеет приятную белую окраску.</edible>
        <synonyms>Сухой груздь, Сухарь</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>68</id>
        <image>images/68.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Подгруздок чернеющий</title>
        <lat_title>Russula nigricans</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах большими группами с июля по октябрь.</grow>
        <cap>диаметром 5-16 см, плотно мясистая, вначале выпуклая, затем вогнуто распростертая, грязно-белая или серовато-коричневато-бурая, со временем черная, по краю часто более светлая, гладкая; кожица не снимается.</cap>
        <meat>плотная, белая, на разрезе краснеет, затем чернеет, вкус пресный, к старости горький, запах приятный.</meat>
        <leg>до 8 см длины, до 2 см толщины, прямая, ровная, плотная, белая,к старости чернеющая.</leg>
        <plates>толстые, редкие (4- 5 на 1 см по краю шляпки) , приросшие к ножке или слегка нисходящие по ней, вначале беловатые, затем желтоватые, с красноватым оттенком, на разрезе краснеют. Споровый порошок белый. Споры округлые, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, четвертой категории, гриб низкого качества, употребляется для засолки.</edible>
        <synonyms>Сыроежка чернеющая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>67</id>
        <image>images/67.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Подгруздок черный</title>
        <lat_title>Russula adusta</lat_title>
        <grow>в лиственные, хвойные и смешанные леса. Встречается он с июля по октябрь. Растет группами.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, сначала выпуклая, у зрелого гриба вдавленная, с загнутыми краями, грязновато-серая, потом бурая или черная, клейкая.</cap>
        <meat>белая, ломкая, без млечного сока, на изломе или разрезе краснеет, потом буреет и, наконец, чернеет. Вкус сладковатый.</meat>
        <leg>до 5 см длины, 2,5-3 см толщины, ровная, плотная, одного цвета со шляпкой.</leg>
        <plates>приросшие к ножке или нисходящие, белые, от надавливания темнеют. Споровый порошок белый.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Малоизвестен. Употребляется вареным и соленым. При засолке чернеет. Очень сильно повреждается насекомыми.</edible>
        <synonyms>Сыроежка черная</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1207</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1207.jpg</image>
        <category>muhomorovye</category>
        <title>Поплавок желто-коричневый</title>
        <lat_title>Amanita fulva</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>желто-коричневый поплавок преимущественно в березовых лесах, но его можно встретить и на окраинах болот. В основном гриб растет в период с июля по сентябрь, в теплых широтах и в октябре. Аккуратно срезайте ножом, стараясь не повредить грибницу.</grow>
        <cap>желто-коричневого цвета, достигает 10 см в диаметре, колокольчатой формы у молодых видов, у зрелых — плоская, с бугорками посередине. Кожица шляпки сухая, у молодых — с белыми хлопьями, потом пропадающими.</cap>
        <meat>желто-коричневого поплавка белая. Пластинки свободные, близко расположенные, частые, имеют беловатый оттенок. Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>гриба достигает 15 см в высоту и около 2 см в толщину. Иногда бывает пушисто-чешуйчатой, изредка гладкой, часто расширена у основания и помещена в широкую вульву. Кольцо на ножке отсутствует.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1200</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1200.jpg</image>
        <category>likoperdovye</category>
        <title>Порховка свинцово-серая</title>
        <lat_title>Bovista plumbea</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>округлое, в диаметре всего 2—5 см, белое, затем темнеет до серого, с гладкой поверхностью, очень мягкое.</body>
        <grow>на лугах, лесных полянах, любит мягкую почву. Встречается одиночно, реже — маленькими группками. Собирают его с июля по сентябрь, способом выкручивания, укладывают в мягкую тару.</grow>
        <cap/>
        <meat>белая, слегка пористая, имеет приятный запах. Споровый порошок темно-серый. Используется для приготовления супов, употребляется только в молодом возрасте и свежим.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1201</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1201.jpg</image>
        <category>likoperdovye</category>
        <title>Порховка чернеющая</title>
        <lat_title>Bovista nigrescens</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>высотой до 8 см, округлое, шаровидное, сверху слегка приплюснуто. Наружная оболочка белая, тонкая, гладкая, перепончатая, при созревании ломается на кусочки и отпадает. Внутренний слой сначала светлый, затем коричневый или даже черный, блестящий, жесткий, с открывающимися отверстиями и зубчатым краем, довольно тонкий.</body>
        <grow>в лиственных лесах, на полянах, лугах, выгонах, предпочитает травянистую почву, селится как группками, так и одиночно. Собирают его с июля по октябрь, срезают или выкручивают. Складывать грибы нужно отдельно от других, тонким слоем.</grow>
        <cap/>
        <meat>белая у молодых грибов, у старых плодовых тел становится пурпурно-коричневой. Споровый порошок темно-серый.Пригоден для консервации и приготовления разнообразных блюд. Употреблять в свежем виде можно только молодые экземпляры.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>221</id>
        <image>images/221.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Псатирелла бархатистая</title>
        <lat_title>Psathyrella velutina</lat_title>
        <grow>в различных лесах на почве и трухлявых пнях, чаще на старых,  заброшенных дорогах, с августа по октябрь.</grow>
        <cap>6—15 см в диаметре, колокольчатая, волокнистая, желто-глинистая,  с белыми свисающими хлопьями по краю.</cap>
        <meat>тонкая, светлая, палевая, очень ломкая, с приятным запахом и  вкусом.</meat>
        <leg>5—12 см длины, 0,4—; 0,5 см толщины, грязно-белая, с бурыми  волокнами, полая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, бурые, широкие, темно-коричневые с  фиолетовым оттенком, с белыми краями. Споровый порошок  фиолетово-бурый. Споры эллипсоидные, неравнобокие, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1217</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1217.jpg</image>
        <category>sarkoscifovye</category>
        <title>Рогатик аметистовый</title>
        <lat_title>Clavulina amethystina</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>гриба достигает до 7 см в высоту, имеет лилово-фиолетовый, у основания — чуть более бледный окрас. Гриб очень разветвлен, ветви цилиндрические, у молодых грибов гладкие, у более старых — морщинистые, с тупым или зубчатым окончанием.</body>
        <grow>в лиственных лесах Европы как одиночно, так и маленькими группками. Плодоносит осенью, в сентябре — октябре. Срезают ножом. Поскольку гриб ветвистый, складывать его необходимо в мягкую тару.</grow>
        <cap/>
        <meat>белая, при высыхании приобретает лиловый цвет. Выраженного вкуса и запаха гриб не имеет. Споровый порошок ярко-желтый.</meat>
        <leg>этого гриба плотная, очень короткая, зачастую почти отсутствует.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1218</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1218.jpg</image>
        <category>sarkoscifovye</category>
        <title>Рогатик гроздевидный</title>
        <lat_title>Ramaria botrytis</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>массивное — 6—20 см в диаметре, 7— 15 см высотой, беловатое, у старых грибов — розово-охристое, на концах с пурпурным оттенком, с более светлым массивным основанием, кустистое, с многочисленными короткими, сильно разветвленными отростками-ветвями.</body>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах умеренного пояса Европы и Америки одиночно, но может создавать и небольшие полянки. Собирают его с июля по октябрь. Срезать необходимо острым ножом, чтобы не повредить грибницу. Складывают в мягкую тару отдельно от других грибов, небольшим слоем.</grow>
        <cap/>
        <meat>беловатая, мягкая. Гриб имеет приятный вкус и запах.Споровый порошок бледно-желтый.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1219</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1219.jpg</image>
        <category>sarkoscifovye</category>
        <title>Рогатик желтый</title>
        <lat_title>Ramaria flava</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Предпочитает лиственные и хвойные леса Европы, а также лишайниковые сосняки, мховые покровы, растет и на земле. Обычно гриб образует дуговые рядочки или растет одиночно. Время сбора — август — сентябрь. Собирают гриб, выкручивая ножку пли срезая его почти под корень. Складывают в мягкую тару отдельно от других грибов.</text_end>
        <body>этих грибов достигает 20 см в высоту, лимонно-желтого, кремового цвета, старые плодовые тела — охристые, абрикосово-желтые или оранжевые. Тело гриба очень разветвленное, ветви уплотненные, примерно равной длины. Гриб иногда достигает веса 3 кг.</body>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>белая или бледно-желтая, водянистая и хрупкая. У молодых грибов — приятного вкуса, у старых — слегка горьковатая. Споровый порошок кремовый.</meat>
        <leg>высотой до 8 см, 4—5 см в ширину, у основания белая, суженная, при надавливании окрашивается в красноватый цвет, плотная.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1221</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1221.jpg</image>
        <category>sarkoscifovye</category>
        <title>Рогатик инвала</title>
        <lat_title>Ramaria Invalii</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>предпочитает хвойные леса, любит селиться под ветвями деревьев. Растет как группами, так и одиночно. Время сбора — август — сентябрь. Следует собирать гриб, срезая его ножку выше нитевидного образования. Старайтесь осторожно складывать его в мягкую тару отдельно от других грибов. При транспортировке тару не переворачивайте и не трясите, чтобы не повредить грибы.</text_end>
        <body>достигает 8 см в высоту; желто-оранжевое, охряно-желтое или желто-коричневое, на концах ветвей и у основания слегка светлее, сильно разветвленное, ветви прямые, стройные, неправильно разветвленные, гребенчатые.</body>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>белая или слегка желтоватая, с горьковатым вкусом и кислым запахом. Споровый порошок желтоватый.</meat>
        <leg>у гриба очень короткая, не толстая, чуть светлее ветвей, у основания покрыта нитевидным образованием — грибницей.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1222</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1222.jpg</image>
        <category>sarkoscifovye</category>
        <title>Рогатик язычковый</title>
        <lat_title>Clavariadelphus ligula</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>языковидное или булавовидное, тонкое, ворсисто-войлочное, высотой до 10 см, имеет буровато-желтый цвет. Кожица гладкая, со временем становится морщинистой, бороздчатой.</body>
        <grow>этот гриб преимущественно в сосновых лесах Европы, где встречается довольно часто группами или одиночно. Собирают булавицу в июле — сентябре. Срезают острым ножом или аккуратно выкручивают ножку из грибницы. Для удобства транспортировки необходимо использовать мягкую тару, чтобы не помять грибы.</grow>
        <cap/>
        <meat>грязно-белая или серая, губчатая, упругая, нежная.  Споровый порошок кремовый.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms>Булавица</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>115</id>
        <image>images/115.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Рядовка бело-коричневая</title>
        <lat_title>Tricholoma albobrunneum</lat_title>
        <grow>в хвойных (сосновых) лесах с июля по сентябрь.</grow>
        <cap>3—9 см в диаметре, сначала полушаровидная, затем распростертая,  с бугорком и опущенным краем, буро-красно-коричневая.</cap>
        <meat>белая, под кожицей слабо-красновато-коричневая, с мучнистым  запахом и сладковатым вкусом.</meat>
        <leg>3—10 см длины, 1—1,25 см толщины, плотная, цилиндрическая,  коричнево-бурая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, частые, белые, рыжеющие, с бурыми  пятнами. Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, мало известен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>244</id>
        <image>images/244.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Рядовка красная</title>
        <lat_title>Tricholomopsis rutilans</lat_title>
        <grow>на сосновых пнях и возле них, иногда большими колониями, с  августа по октябрь.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, сначала выпуклая, потом распростертая,  красновато-желтая или желто-оранжевая с сиреневым оттенком.</cap>
        <meat>желтая, толстая, мягкая, с кисловатым запахом и сладковатым  вкусом.</meat>
        <leg>до 10 см длины и до 2 см толщины, цилиндрическая или утолщенная  в основании, часто полая, с красными хлопьевидными чешуйками,  желтоватая.</leg>
        <plates>золотисто-желтые, приросшие к ножке. Споровый порошок  белый. Споры почти округлые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим и  соленым (вместе с другими грибами).</edible>
        <synonyms>Опенок красный</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>112</id>
        <image>images/112.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Рядовка обособленная</title>
        <lat_title>Tricholoma sejunctum</lat_title>
        <grow>в хвойных и лиственных лесах, в сырых местах в августе — сентябре.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, с коническим бугорком, выпуклая, с редкими  темными чешуйками, темновато-оливковая, в центре более темная, в  дождливую погоду слизистая, края слабо загнуты вниз,  бледно-зеленоватые.</cap>
        <meat>белая, под кожицей шляпки и в ножке желтоватая, с запахом  свежей муки, вкус горький.</meat>
        <leg>до 8 см длины и до 2 см толщины, плотная, мелкочешуйчатая, сверху  зеленовато-белая, снизу грязно-серая, при основании вздутая.</leg>
        <plates>почти свободные, белые или сероватые, шелковистые, широкие,  редкие, вильчато-разветвленные, с пластиночками. Споровый порошок  белый. Споры почти округлые, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Средних вкусовых качеств.  Употребляется соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>116</id>
        <image>images/116.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Рядовка перевязанная</title>
        <lat_title>Tricholoma focale</lat_title>
        <grow>в сосновых лесах на песчаных почвах с августа по октябрь.</grow>
        <cap>3—10 см в диаметре, сначала выпуклая, затем распростертая,  радиально-волокнистая, растреснутая, рыжевато-буроватая.</cap>
        <meat>толстая, белая, под кожицей чуть красноватая, горьковатая, с  запахом свежей муки.</meat>
        <leg>4—8 см длины, 1,5— 3,0 см толщины, цилиндрическая, к основанию  суженная, веретено-видная, сначала плотная, затем полая,'с кольцом, над  кольцом белая, мучнистая, под кольцом одноцветная, со шляпкой.</leg>
        <plates>частые, слегка приросшие зубцом к ножке, белые или слегка  желтоватые. Споровый порошок белый. Споры яйцевидные или  шаровидные.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен. Употребляется свежим и маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>114</id>
        <image>images/114.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Рядовка серебристая</title>
        <lat_title>Tricholoma scalpturatum</lat_title>
        <grow>в хвойных и широколиственных лесах с августа по октябрь.</grow>
        <cap>3—8 см в диаметре, сначала выпуклая, затем распростертая, с  широким низким бугорком, извилистым краем, буровато-белая,  серебристая.</cap>
        <meat>тонкая, беловатая, с мучнистым запахом и вкусом.</meat>
        <leg>4—5 см длины, 0,5— 0,7 см толщины, цилиндрическая, плотная, в  основании немного вздутая, белая, шелковистая, с серым оттенком.</leg>
        <plates>частые, приросшие к ножке, белые. Споровый порошок белый.  Споры эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим,  маринованным и соленым.</edible>
        <synonyms>Рядовка резная</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>204</id>
        <image>images/204.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Рядовка скученная</title>
        <lat_title>Lyophyllum decastes</lat_title>
        <grow>редко в лесах, садах, парках, на клумбах и пастбищах. Встречается  очень большими колониями, иногда из общего утолщенного пенька, в  сентябре — октябре.</grow>
        <cap>4—10 см в диаметре, сначала выпуклая, затем полураспростертая, с  опущенным краем, буровато-серая, в центре более темная.</cap>
        <meat>белая, утолщенная в центре шляпки, вкус и запах приятные.</meat>
        <leg>5—8 см длины, 1—2 см толщины, плотная, сверху (под шляпкой) белая,  ниже серовато-бурая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке зубцом или слабонисходящи по ней,  грязно-белые, частые, узкие. Споровый порошок белый. Споры почти  округлые, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым,  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>205</id>
        <image>images/205.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Рядовка сросшаяся</title>
        <lat_title>Lyophyllum connatum</lat_title>
        <grow>в лесах, садах и парках большими группами, срастаясь основаниями  ножек в сентябре — октябре.</grow>
        <cap>4—8 см в диаметре, сначала выпуклая, затем плоская, в середине  слабо вдавленая, голая, белая, к старости желтовато-буроватая.</cap>
        <meat>толстая, белая, плотная, эластичная, с мучнистым запахом.</meat>
        <leg>4—8 см длины, 0,5— 1,0 см толщины, белая, цилиндрическая, иногда  снизу утолщенная, плотная, затем полая, у пластинок белая, к основанию  буроватая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке зубцом, частые, узкие, белые или кремовые. Споровый порошок белый. Споры округлые, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, маринованным и  соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>109</id>
        <image>images/109.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Рядовка чешуйчатая</title>
        <lat_title>Tricholoma imbricatum</lat_title>
        <grow>чаще всего в хвойных лесах, особенно в молодых насаждениях  сосны. Встречается большими группами, нередко образуя «ведь-мины  круги», с конца июля по октябрь.</grow>
        <cap>диаметром до 10 см, сначала округло-колокольчатая, с завернутым  краем, затем плоскоокруглая, темно-коричневая, иногда с рыжим  оттенком, в центре мелкочешуйчатая и более темная, сухая.</cap>
        <meat>сначала белая, потом буроватая, толстая, плотная, без запаха, с  нежным вкусом.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 1,2— 2,0 см толщины, цилиндрическая, плотная,  иногда полая, продольно-волокнистая, мучнистая, вверху белая, снизу  коричневая.</leg>
        <plates>сначала белые, затем с красновато-коричневыми пятнами,  свободные или приросшие к ножке. Споровый порошок белый. Споры  овальные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, маринованным и  соленым. Встречаются негорькие, слабогорькие и горькие формы, поэтому  перед приготовлением блюд и засолом грибы необходимо отварить, а отвар  слить.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>80</id>
        <image>images/80.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Серушка</title>
        <lat_title>Lactarius flexuosus</lat_title>
        <grow>группами, иногда довольно значительными, с июля до поздней осени в березняках или осинниках на супесчаных или суглинистых почвах, в сыроватых низинах, на которых застаиваются талые воды.</grow>
        <cap>сравнительно небольшая - 5- 10 см в диаметре, сначала выпуклая, потом воронковидная, тонко волокнистая, с неровными волнистыми краями, фиолетово - серая с коричневато - свинцовым оттенком, с заметными темными концентрическими зонами или без них.</cap>
        <meat>белая, плотная. Млечный сок водянистого или белого цвета, не изменяющийся на воздухе, на вкус очень едкий.</meat>
        <leg>длиной 5-9 см, толщиной до 2 см, светло-сероватая, иногда вздутая, плотная, потом полая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, сравнительно редкие и толстые, бледно-желтоватые, часто извилистые. Споры почти шаровидные, бородавчатые, желтоватые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, третьей категории. Употребляется солёным.</edible>
        <synonyms>Серуха, Подорешник</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>79</id>
        <image>images/79.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Скрипица</title>
        <lat_title>Lactarius vellereus</lat_title>
        <grow>обычно под березой и в смешанных лесах с июля до сентября, часто большими группами. Окраска всего гриба молочно-белая, слабо желтеющая.</grow>
        <cap>8-20 а иногда до 25 см в диаметре, очень мясистая, плотная, в молодом возрасте плоская в центре вдавленная, потом воронковидная, слабо-опушенная, белая с возрастом желтеющая.</cap>
        <meat>очень горькая на вкус. Млечный сок обильный, горькоедкий, белый, на воздухе медленно желтеет.</meat>
        <leg>короткая - до 6 см длины и до 3,5 см толщины, плотная.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, белые или кремовые, редкие. Споровый порошок белый. Споры почти округлые, мелко шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, четвертой категории. Употребляется соленым. Скрипица редко повреждается насекомыми.</edible>
        <synonyms>Скрипун, Молочай</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1172</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1172.jpg</image>
        <category>gelvellovye</category>
        <title>Сморчковая шапочка</title>
        <lat_title>Verpa bohemica</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>у гриба в диаметре 3—5 см, бурая, изредка желто-бурая.Споровый порошок белый.</cap>
        <meat/>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1173</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1173.jpg</image>
        <category>gelvellovye</category>
        <title>Сморчок съедобный</title>
        <lat_title>Morchella esculenta</lat_title>
        <text_begin>У сморчка  съедобного шляпка яйцевидная или яйцевидно-округлая, высотой 3—6 см, 3—5 см в диаметре. Окраска шляпки от желто-бурой до бурой, ячейки шляпки округлые.</text_begin>
        <text_end>Обычно  встречается в лесах на более или менее плодородной почве под лиственными деревьями, чаще в травянистых, хорошо защищенных местах: под кустами, вдоль канав, на лужайках, в парках, садах. Сморчок съедобный распространен во всей умеренной зоне Северного полушария, а также в Австралии. Этот гриб обильно развивается весной, с середины апреля по июнь, особенно после теплых дождей. Срезать рекомендуется ножом, стараясь не повредить грибницу.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>белая, эластичная. Споровый порошок белый или светло-серый.</meat>
        <leg>толщиной 1,5—2 см, высотой 3—7 см, буроватая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>229</id>
        <image>images/229.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Строфария корончатая</title>
        <lat_title>Stropharia coronilla</lat_title>
        <grow>в лесах, на лугах, полях, пастбищах, в садах с июня по сентябрь.</grow>
        <cap>3—8 см в диаметре, полусферическая, гладкая, лимонно-желтого  цвета.</cap>
        <meat>беловатая, плотная, мясистая, вкус и запах приятные.</meat>
        <leg>3—8 см длины, 0,4— 1,2 см толщины, цилиндрическая, ровная, иногда  снизу утолщенная, белая. Кольцо узкое, плотное, полосатое.</leg>
        <plates>приросшие к ножке зубцом, сиренево-серые, затем  буровато-черные. Споровый порошок темно-фиолетовый. Споры  эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим,  маринованным, соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>228</id>
        <image>images/228.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Строфария сине-зеленая</title>
        <lat_title>Stropharia aeruginosa</lat_title>
        <grow>одиночно или группами в лиственных, смешанных и хвойных лесах, в  кустарниках, садах, парках и на пастбищах, особенно часто встречается в  молодых сосновых и еловых посадках, с конца августа до октября.</grow>
        <cap>небольшая — до 8 см в диаметре, сине-зеленая или  зеленовато-голубая, при высыхании бледнеет, становится желтой,  слизисто-клейкой, у молодых грибов колокольчатая, затем  полураспростертая, иногда с белыми хлопьями по краю.</cap>
        <meat>тонкая, сначала голубоватая, затем желтая, без особого вкуса и  запаха.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 0,6— 1,0 см толщины, полая, бледно-синеватая или  зеленоватая, покрыта кольцом, выше кольца ножка гладкая, ниже — с  белыми хлопьевидными чешуйками. Кольцо сначала беловатое, потом  буреющее.</leg>
        <plates>тонкие, нечастые, приросшие к ножке, сначала светлые, затем  дымчато-серые, фиолетово-бурые. Споровый порошок  буровато-фиолетовый. Споры овально-эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим,  маринованным и соленым, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1174</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1174.jpg</image>
        <category>gelvellovye</category>
        <title>Строчок гигантский</title>
        <lat_title>Gyromitra gigas</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>строчка гигантского очень крупное — до 15 см высотой и до 30 см шириной. Шляпка бесформенная. Поверхность ее волнисто-складчатая. Цвет шляпки светло-бурый или охряно-бурый. Шляпка полностью приросшая к ножке.</body>
        <grow>строчок гигантский в лиственных и хвойных лесах с примесью березы. Предпочитает песчаную почву, влажную, богатую гумусом. Встречается гриб на всей территории Европы группами, реже — одиночно. Плодоносит этот гриб весной, в апреле — мае. Срывая гриб, не следует нарушать грибницу. Надо осторожно срезать шляпку гриба острым ножом.</grow>
        <cap/>
        <meat>белая или сероватая, без особого вкуса и запаха. Споровый порошок светло-серый.</meat>
        <leg>относительно невысокая— 3—6 см, полая, водянистая. Цвет беловатый, внизу грязно-белый. В кулинарных целях строчок гигантский используется только после отваривания. Варить грибы необходимо в  подсоленной воде примерно 6—8 часов, периодически меняя ее.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1176</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1176.jpg</image>
        <category>gelvellovye</category>
        <title>Строчок осенний</title>
        <lat_title>Gyromitra infula</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Строчок осенний встречается в сосново-березовых лесах, около дорог, на опушках и вырубках. Его можно обнаружить также на гниющем валежнике, у гнилых пней, на старых кострищах. Растет он небольшими группами или одиночно. Плодоносит гриб в сентябре — октябре. Строчок осенний служит предвестником окончания грибного сезона. При сборе следует осторожно срезать гриб острым ножом под шляпку, не повреждая грибницу.</text_end>
        <body>строчка осеннего может достигать 20 см высотой, шляпка — до 12 см, седлообразно-лопастная, с двумя — четырьмя вершинами, сросшимися по краю. Поверхность волнистая. Цвет шляпки может быть каштаново-коричневым, светло-бурым, красновато-бурым, темно-бурым.</body>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>тонкая, светлая, на вкус нежная.Споровый порошок светло-серого цвета.</meat>
        <leg>гриба высотой до 10 см, до 3 см толщиной, цилиндрическая, полая. Цвет ножки беловатый или слегка розоватый. Поверхность мелковорсистая. Используется гриб в вареном и жареном виде, после предварительного отваривания. Строчки осенние, как и все условно съедобные грибы, сразу после сбора необходимо очистить от земли и замочить в воде, периодически меняя ее. Затем надо тщательно промыть их под струей воды, отварить в соленой воде, меняя рассол как можно чаще.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>62</id>
        <image>images/62.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка выцветающая</title>
        <lat_title>Russula pulchella</lat_title>
        <grow>во влажных хвойных лесах. Плодовые тела образует в июне - октябре.</grow>
        <cap>диаметром 5-12 см, плотно мясистая, вначале полушаровидная, затем плосковогнутая, с тупым, гладким, иногда коротко рубчатым краем, оранжево- или кирпично-красная.</cap>
        <meat>сладковатая белая, плотная, у зрелых сереет, при разрезании слегка краснеет, потом сереет, с приятным запахом.</meat>
        <leg>5-10 высоты 1-2 см в диаметре, цилиндрическая, сплошная, плотная, беловатая, с возрастом сереет.</leg>
        <plates>приросшие, широкие, беловатые, кремовые, с возрастом сереют.</plates>
        <edible>Гриб съедобен,  Употребляется свежим, соленым, маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1254</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1254.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Сыроежка едкая</title>
        <lat_title/>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в хвойных, лиственных лесах, предпочитает болотистую местность, торфяную почву, встречается нечасто, но плодоносит обильно. Гриб растет в июле — октябре. Гриб очень хрупкий, поэтому его следует срезать с максимальной осторожностью.</grow>
        <cap>в диаметре 5—10 см, розово-красная, красноватая, светло-красная, у старых плодовых тел желтоватая, края более светлые, полосатые, сухие, ребристые, с легко отделяющейся кожицей, выпуклая, позже плоская, в центре слегка воронковидная.</cap>
        <meat>белая, розоватая под кожицей, довольно ломкая, плотная, у старых грибов рыхлая, тонкая, горькая на вкус, запаха не имеет. Пластинки белые, свободные или приросшие. Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>высотой 5—7 см, толщиной 1—2 см, белая, снизу слегка розоватая, продольно-морщинистая, цилиндрическая, неширокая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>47</id>
        <image>images/47.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка жгуче-едкая</title>
        <lat_title>Russula emetica</lat_title>
        <grow>одиночно и группами в лиственных и хвойных лесах, на мокрых еловых зарослях, у лесных потоков и торфяных болотах. Появляется в июле и встречается до поздней осени.</grow>
        <cap>диаметром 3 - 6 см, ярко вишнёвой или краснойокраски, при мокрой погоде слизистая и блестящая, мясистость довольно слабая, хрупкая, ломкая, края в зрелом возрасте иногда слегка бороздчатые или изогнутые, кожица лысая.</cap>
        <meat>ломкая, белая, под кожицей розоватая, с приятным грибным запахом, на вкус жгуче-едкая.</meat>
        <leg>4 - 8 см и диаметром 0,8 - 1,5 см, цилиндрическая, чисто белая, иногда в нижней части розоватая, весьма хрупкая, мякоть белая, на вкус сразу же сильно едкая, аромат приятный фруктовый.</leg>
        <plates>приросшие к ножке или свободные, белые, у старых грибов желтоватые или сероватые. </plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, третьей категории. Употребляется соленым и маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>64</id>
        <image>images/64.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка келе</title>
        <lat_title>Russula queletii</lat_title>
        <grow>на почве в хвойных лесах в августе - сентябре.</grow>
        <cap>5-8 см в диаметре, клейкая, пурпуровая, в середине более темная, сначала выпуклая, потом распростертая, вдавленная в середине. Споры почти шаровидные с бородавками.</cap>
        <meat/>
        <leg>6-8 см длины, 1-2 см толщины, белая, местами розовая или почти вся розовая. Споровый порошок охристо-кремовый. Запах фруктовый. Вкус острый.</leg>
        <plates>кремово-белые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен в соленом виде.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1256</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1256.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Сыроежка кожистая</title>
        <lat_title>Russula alutacea</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в лиственных лесах, образует небольшие полянки. Сбор проводят в августе — сентябре. Срезают посередине ножки.</grow>
        <cap>в диаметре 6—12 см, фиолетовая, реже фиолетово-бурая или бурая, по краям бугорчатая, в молодом возрасте выпуклая и слизистая, позже высыхает и становится плоской.</cap>
        <meat>белая, плотная, с приятным вкусом и запахом. Пластинки бледно-охристые. Споровый порошок бледно-желтый.       </meat>
        <leg>белая, в основании красноватая или желтоватая, плотная, прямая, но бывает и изогнутой, высокая, неширокая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>48</id>
        <image>images/48.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка красивая</title>
        <lat_title>Russula rosacea</lat_title>
        <grow>с июля по ноябрь в лиственных лесах в основном под буками и дубами, но также и в елочных поростах, местами в изобилии. Растёт и при относительно сухом периоде погоды.</grow>
        <cap>диаметром 5 -10 см, бархатистая, матовая, красная до яркой киновари, сухая, без блеска, кожица не облущивается. Иногда обнаруживается отклонение с чисто белой шляпкой.</cap>
        <meat>белая, плотная, без запаха, на вкус неедкая, горьковатая.</meat>
        <leg>длины до 4 см, толщины до 2 см, прямая или согнутая, полая, белая, иногда с розоватым оттенком.</leg>
        <plates>толстые, белые, но взрелом возрасте пожелтевшие, ломкие, иногда на  остриях кромок порозовевшие. Споровый порошок белый или слегка кремовый.  Споры  округлые,  шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, третьей категории. Гриб вкусным является  только в уксусном маринаде или в смеси с другими грибами.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1258</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1258.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Сыроежка ложнокрасная</title>
        <lat_title>Russula pseudointegra</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в дубовых лесах, предпочитает опушки и поляны, солнечные склоны. Встречается довольно часто, создает поляны, иногда очень большие.Пик активности плодоношения выпадает на август, но встречаются грибочки как в июле, так и до середины сентября. Срезать на расстоянии 1 — 1,5 см от земли.</grow>
        <cap>в диаметре 5—12 см, розово-красная, розовая, иногда выцветает под солнцем до светло-розового, почти белого цвета.</cap>
        <meat>белая, пресная на вкус. Пластинки кремовые, у старых плодоносящих тел желтые. Споровый порошок кремовый или бледно-желтый.</meat>
        <leg>белая или розовая, средней высоты, не очень широкая, прямая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>51</id>
        <image>images/51.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка ломкая</title>
        <lat_title>Russula fragilis</lat_title>
        <grow/>
        <cap>до 7 см в диаметре, плосковыпуклая, в середине слабо-вдавленная, с бугорком, темно-красная, в центре синевато-зеленая, к старости выцветающая. Кожица гладкая, легко отделяется от краев к центру.</cap>
        <meat>белая, губчатая, очень ломкая, со жгучим вкусом, запах приятный.</meat>
        <leg>длиной до 5 см, 1 см толщины, ровная, белая, цилиндрическая, мучнистая, часто тонко полосатая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, белые, тонкие, частые, ровные. Споры округлые, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, четвертой категории. Употребляется только соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1259</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1259.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Сыроежка мягкая</title>
        <lat_title>Russula puellaris</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>преимущественно в хвойных лесах, хотя иногда встречается в смешанных и даже лиственных. Образует небольшие семейки.Собирают в августе — сентябре. Поскольку гриб очень ломкий, необходимо его срезать с максимальной осторожностью и транспортировать только в мягкой таре.</grow>
        <cap>в диаметре 3—5 см, от красного до розового цвета, слизистая, по краю бородавчатая, слегка вогнутая.</cap>
        <meat>белая, рыхлая, жгучая на вкус, с фруктовым запахом. Пластинки белые, частые, тонкие, слегка приросшие. Споровый порошок кремоватый или бледно-желтый.</meat>
        <leg>высотой 4—9 см, в диаметре 0,8—1,5 см, слегка утолщенная к основанию, белая, гладкая, тонкополосатая, очень ломкая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1261</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1261.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Сыроежка родственная</title>
        <lat_title>Russula consobrina</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в смешанных, еловых, реже — в хвойных лесах, образует группки, но встречается и одиночно.Собирают с июля по сентябрь, в теплую осень можно встретить и в октябре. Гриб следует срезать посередине ножки, складывать в мягкую тару шляпкой вниз.</grow>
        <cap>диаметром 7—12 см, темно-серая, с оливковым оттенком, клейкая, слизистая, со снимающейся до половины кожицей, у молодых грибов полушаровидная, у более зрелых плодовых тел распростертая, выпуклая, позже вдавленная.</cap>
        <meat>белая, под кожицей серая.Пластинки белые, у старых грибов сероватые, приросшие к ножке.Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>белая, позже сероватая, средняя, неширокая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>59</id>
        <image>images/59.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка черно-пурпуровая</title>
        <lat_title>Russula atropurpurea</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах с августа по октябрь.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, сначала выпуклая, потом вдавленная с загнутыми краями, грязновато-серая, потом бурая или черная, клейкая.</cap>
        <meat>плотная, белая, ломкая, на изломе или разрезе краснеет, потом буреет и наконец, чернеет. Вкус сладковатый и приятным запахом. Млечный сок отсутствует</meat>
        <leg>4-10 см длины, 1-3 см толщины, ровная, беловатая, к основанию желто-буроватая, в середине розоватая, вверху мучнистая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке или приросшие к ней зубцом, частые, сначала белые, затем слабо-желтеющие. Споровый порошок белый. Споры почти шаровидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>218</id>
        <image>images/218.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Цистодерма амиантовая</title>
        <lat_title>Сystoderma amianthinum</lat_title>
        <grow>в сосновых и еловых лесах обычно среди мхов с августа по октябрь.  Часто образует «ведь-мины кольца».</grow>
        <cap>2,5 см в диаметре, сначала полушаровидная, затем  плосковыпуклая, с бугорком, рыжевато-красно-буроватая,  мучнисто-мелкозернистая.</cap>
        <meat>беловато-желтоватая, без запаха, приятного вкуса.</meat>
        <leg>2—9 см длины, 0,5— 0,9 см толщины, полая, выше кольца белая, ниже  — одного цвета со шляпкой, буровато-зернистая.</leg>
        <plates>частые, почти свободные, белые или желтоватые. Споровый  порошок белый. Споры яйцевидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>227</id>
        <image>images/227.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Чешуйчатка желто-зеленоватая</title>
        <lat_title>Pholiota gummosa</lat_title>
        <grow>в лиственных лесах на пнях или возле них, в травянистых местах в  августе — сентябре.</grow>
        <cap>3—6 см в диаметре, полущаровидная, позднее распростертая, в  центре с бугорком, очень слизистая, клейкая, светло-желтая, в центре  более темная, мелкочешуйчатая, иногда с зеленоватым оттенком.</cap>
        <meat>желтоватая, без запаха и вкуса.</meat>
        <leg>4—9 см длины, 0,5— 1,0 см толщины, цилиндрическая, изогнутая,  плотная, одного цвета со шляпкой, у основания ржавого цвета.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, частые, сначала кремовые, желтоватые,  светло-коричневые. Споровый порошок желтоватый с ржавым оттенком.  Споры овальные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>238</id>
        <image>images/238.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Чешуйчатка ранняя</title>
        <lat_title>Agrocybe praecox</lat_title>
        <grow>на перегнойной почве в огородах, парках и лесах. Появляется  ранней весной с наступлением теплых дней и растет до глубокой осени  одиночно и небольшими группами. Встречается довольно редко.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, сначала выпуклая, затем распростертая, в  центре с широким округлым бугром, гладкая, растрескивающаяся,  буроватая или светло-желто-буроватая, выцветающая.</cap>
        <meat>белая, сладковатого вкуса, с мучнистым запахом.</meat>
        <leg>до 8 см длины, 1—2 см толщины, с кольцом, вверху почти белая,  снизу постепенно буреет, полая, мучнистая. Кольцо перепончатое,  беловатое, затем коричневатое от высыпавшихся спор.</leg>
        <plates>приросшие к ножке или слабо нисходящие по ней, сначала  беловатые, затем рыжеватые, по краю белые. Споровый порошок  коричневый. Споры удлиненно-овальные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Вкусовые качества средние.  Употребляется свежим, маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1190</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1190.jpg</image>
        <category>kortinarievye</category>
        <title>Чешуйчатка цилиндрическая</title>
        <lat_title/>
        <text_begin>К основанию сужающаяся, всегда одного цвета со шляпкой, с хлопьевидным кольцом, над кольцом гладкая, ниже кольца бывает густо покрыта отстающими темными чешуйками.</text_begin>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat/>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1191</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1191.jpg</image>
        <category>kortinarievye</category>
        <title>Чешуйчатка чешуйчатая</title>
        <lat_title/>
        <text_begin>Отличается от других чешуйчаток шляпкой, сплошь покрытой отстающими заостренными чешуйками. В диаметре обычно 5—10 см, вначале полушаровидная, затем плоскораспростертая, желтовато-бурого цвета.</text_begin>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в лиственных лесах, реже — в хвойных. Нужно искать на отмершей древесине, пнях, у основания стволов. С июля по октябрь — самое лучшее время для сбора чешуйчатки чешуйчатой. Грибы срезать надо ножом на 1—2 см от земли и осторожно укладывать в плетеные корзины ровными слоями.</grow>
        <cap/>
        <meat>мягкая, беловатая, с приятным редечным запахом и вкусом. Пластинки — приросшие, частые, у молодых грибов светло-коричневатого цвета, позже — темно-коричневого. Споровый порошок охристый. Споры средние, эллипсоидные, гладкие, ржаво-желтые.</meat>
        <leg>высокая, достигает иногда 12 см, средней толщины (до 2 см),цилиндрическая, к основанию сужающаяся, всегда одного цвета со шляпкой, с хлопьевидным кольцом, над кольцом гладкая, ниже кольца бывает густо покрыта отстающими темными чешуйками. Пригоден этот гриб для заготовок, но только после длительного отваривания (отвар обязательно слить). Не используется в свежем виде.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1265</id>
        <type>Условно съедобный гриб.</type>
        <image>images/1265.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Чёрный груздь</title>
        <lat_title>Lactarius necator</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>почти повсеместно, особенно на севере и в центральных районах России. Растет преимущественно в березовых или других лиственных лесах, на влажных, кислых, питательных почвах. Собирают с июля по октябрь, аккуратно выкручивая.</grow>
        <cap>диаметром до 20 см, плоско-выпуклая, с завернутыми волосистыми краями, по мере созревания гриба становится воронковидной, с хорошо заметными концентрическими кругами. Толстая, мясистая, немного слизистая, липкая, оливково-бурая или оливково-черная, может быть зеленоватой, у края бледнее. У молодых грибов шляпки бахромчатые и пушисто-войлочные.</cap>
        <meat>плотная, грубая, палевая, на изломе буреющая. Пластинки — нисходящие, тонкие, частые, беловато-серые, темнеющие при надавливании, у старых грибов с буроватыми пятнами. Споровый порошок кремоватый.</meat>
        <leg>гриба высотой 4—8 см, толщиной 1—3 см, цилиндрическая, суженная книзу, сплошная, у старых грибов полая, одного цвета со шляпкой или чуть светлее, возможно, с пятнами.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms>Оливково-коричневый груздь</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1164</id>
        <type>Условно съедобный гриб.  </type>
        <image>images/1164.jpg</image>
        <category>agrikovye</category>
        <title>Шампиньон буреющий</title>
        <lat_title/>
        <text_begin/>
        <text_end>Можно найти на перегнойной почве, унавоженной земле, мусорных кучах, по краям дорог, на лугах, пастбищах, в парках, садах, огородах. Шампиньон буреющий появляется в июне и растет вплоть до сентября. Срезать следует ножом, чтобы не повредить грибницу.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>гриба диаметром 6—15 см, мясистая, шаровидная, позже плоско-выпуклая, с загнутым книзу краем, белого или светло-коричневого цвета, сухая, с мелкими, иногда почти незаметными чешуйками. Пластинки у молодых грибов розового цвета, у старых — коричневые или черно-бурые, свободные.               </cap>
        <meat>белая и при разломе розовеет. Споровый порошок темно-коричневый.</meat>
        <leg>высотой до 8 см, толщиной около 3 см, белого цвета, плотная, утолщенная книзу, имеет белое перепончатое не расслаивающееся кольцо.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom>
</mushrooms>