<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<mushrooms>
    <mushroom>
        <id>136</id>
        <image>images/136.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Белый гриб</title>
        <lat_title>Boletus edulis</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах группами, реже одиночно.  Встречается часто и обильно с начала июня до октября.</grow>
        <cap>до 25 см в диаметре, сначала полушаровидная, потом  подушковидная, плоская, от светло-бурой до желто-бурой, сухая, гладкая.</cap>
        <meat>белая, рыхлая, на разрезе не изменяется, без особого вкуса и  запаха. Трубчатый слой вначале белый, затем желто-зеленый. Споровый порошок  желто-бурый. Споры веретеновидные.</meat>
        <leg>до 17 см длины, 2—5 см толщины, плотная, в основании  булавовидно-вздутая, сверху с белым мелким сетчатым узором.</leg>
        <plates/>
        <edible>Грибы съедобеные, первой категории. Употребляется свежим, маринованным,  пригоден для сушки. В наших лесах встречаются следующие разновидности  белого гриба.</edible>
        <synonyms>Боровик, Коровка</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>137</id>
        <image>images/137.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Белый гриб березовый</title>
        <lat_title>Boletus edulis</lat_title>
        <grow>в березовых лесах. Встречается с начала июля до середины октября.</grow>
        <cap>светло-буроватая, охристо-желтая или беловатая.</cap>
        <meat/>
        <leg>довольно толстая, недлинная.</leg>
        <plates/>
        <edible>Грибы съедобные, первой категории.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>138</id>
        <image>images/138.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Белый гриб дубовый</title>
        <lat_title>Boletus edulis</lat_title>
        <grow>в дубовых лесах с начала июля до середины октября.</grow>
        <cap>буроватая с серым оттенком.</cap>
        <meat/>
        <leg>длинная, беловатая, с буроватым сетчатым рисунком.</leg>
        <plates/>
        <edible>Грибы съедобные, первой категории.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>140</id>
        <image>images/140.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Белый гриб еловый</title>
        <lat_title>Boletus edulis</lat_title>
        <grow>в ельниках. Плодоносит со второй половины июля до третьей декады  августа.</grow>
        <cap>бурая, красновато-бурая, каштаново-бурая, гладкая, сухая.</cap>
        <meat/>
        <leg>длинная, снизу утолщенная, белая, с буроватой сеточкой.</leg>
        <plates/>
        <edible>Грибы съедобные, первой категории. Белые грибы  </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>139</id>
        <image>images/139.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Белый гриб сосновый</title>
        <lat_title>Boletus edulis</lat_title>
        <grow>в сосновых лесах. Плодоносит со второй половины июня до  середины октября.</grow>
        <cap>темно-бурая, красновато-коричневая с фиолетовым оттенком.</cap>
        <meat>под кожицей буроватая.</meat>
        <leg>короткая, толстая, клубневидная, с белым сетчатым рисунком.</leg>
        <plates/>
        <edible>Грибы съедобные, первой категории.</edible>
        <synonyms>Боровик</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>161</id>
        <image>images/161.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Болетинус полоножковый</title>
        <lat_title>Boletinus cavipes</lat_title>
        <grow>в хвойных, чаще лиственничных и смешанных лесах. Плодоносит с  августа по октябрь.</grow>
        <cap>до 17 см в диаметре, подушковидная, плосковыпуклая, желтая или  желто-коричневая, с темными волокнистыми чешуйками, с остатками  покрывала по краю.</cap>
        <meat>шляпки желтая, ножки — коричневатая, приятного вкуса и запаха. Трубчатый слой сначала бледно-желтый, затем от буроватого до  оливкового. Трубочки нисходящие по ножке, неравной длины. Споры  желто-бурые, веретеновидно-эллипсоидные.</meat>
        <leg>до 12 см длины, 3,0— 4,5 см толщины, одного цвета со шляпкой,  полая, с белым или светло-желтым кольцом, под кольцом чешуйчатая.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Используется свежим, пригоден для  сушки.</edible>
        <synonyms>Моховик полоножковый</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>123</id>
        <image>images/123.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Вешенка рожковидная</title>
        <lat_title>Pleurotus cornucopiae</lat_title>
        <grow>на валежных стволах, пнях вязов и кленов с третьей декады мая до  середины августа, часто большими группами.</grow>
        <cap>достигает 12 см в диаметре, сначала выпуклая, затем  воронковидная или рожковидная, белая или желтоватая, потом темнеет до  светло-коричневой.</cap>
        <meat>белая, толстая, плотная, вкус и запах приятные.</meat>
        <leg>короткая — длиной 0,5 см, толщиной 1,5—2 см, плотная, центральная  или эксцентрическая, белая или палевая, иногда отсутствует.</leg>
        <plates>белые или бледно-желтые, редкие, далеко нисходящие по ножке.  Споровый порошок белый. Споры удлиненно-овальные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим, молодые  грибы можно мариновать и солить. В Японии, Китае и у нас в Приморском крае этот гриб выращивают на  валежных вязах.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>121</id>
        <image>images/121.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Вешенка устричная</title>
        <lat_title>Pleurotus ostreatus</lat_title>
        <grow>на пнях и стволах деревьев различных лиственных пород.  Встречается с июня до осенних заморозков, часто большими группами,  срастаясь ножками в пучки.</grow>
        <cap>диаметром до 20 см, полукруглая, языковидная или  раковинообразная, у молодых грибов с загнутым вниз краем, гладкая,  серовато-желтая или буроватая, выцветающая до белой.</cap>
        <meat>белая, мягкая, с мучным запахом, без вкуса.</meat>
        <leg>короткая — до 4 см длины, 2 см толщины, плотная, к основанию  суженная, в основании волосистая, белая.</leg>
        <plates>белые, затем желтые, нисходящие по ножке, редкие, толстые,  около ножки с перемычками. Споровый порошок белый или розоватый.  Споры эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. В пищу употребляются молодые грибы  свежими, солеными и маринованными, пригодны для сушки.</edible>
        <synonyms>Устричный гриб</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>83</id>
        <image>images/83.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Волнушка белая</title>
        <lat_title>Lactarius pubescens</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах с примесью березы, чаще в молодых березняках, на лесных сухих луговинах, по обочинам заброшенных дорог в августе и сентябре.</grow>
        <cap>4-6 см в диаметре, по форме очень похожа на волнушку розовую, белая или слегка розоватая, без зон, пушисто-шелковистая, с завернутым краем.</cap>
        <meat>белая, под кожицей розоватая. Млечный сок белый, едкий, острый, не меняющий окраски.</meat>
        <leg>беловато-розоватая, до 4  см длины и до  2  см толщины.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб условно съедобен, второй категории. Белянка высоко ценится за нежную мякоть и приятный вкус. Годится для соления после предварительного вымачивания или ошпаривания кипятком.</edible>
        <synonyms>Белянка, Белянка пушистая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1226</id>
        <image>images/1226.jpg</image>
        <category>strofarievye</category>
        <title>Волнушка розовая</title>
        <lat_title>Lactarius torminosus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в смешанных и лиственных лесах Европы и европейской части России. Встречается также в лиственных лесах средней полосы России. Чаще всего произрастает на лиственном опаде вблизи берез и по опушкам березняков.Волжанку собирают в период с июня по октябрь. Этот гриб следует срезать на расстоянии 2—3 см от земли.</grow>
        <cap>достигает в диаметре 15 см, цвет ее розоватый или розовато-красный; на поверхности шляпки просматриваются ярко выраженные концентрические круги. Поверхность шляпки шерстисто-волокнистая, с завернутым лохмато-пушистым краем, вначале в середине слегка вдавленная, впоследствии воронковидная, влажная, в сырую погоду она слизистая и клейкая.</cap>
        <meat>гриба рыхлая, окрашена в палевый цвет. Обладает очень острым вкусом. Млечный сок белый, едкий и горький. Пластинки — нисходящие по ножке, вначале кремовые, затем бледно-охристые, с розоватым оттенком, тонкие.Споровый порошок белый. Споры округлые, шиповатые.</meat>
        <leg>у волнушки розовой вырастает до 7 см в высоту и до 2 см в ширину, чаще ровная или суженная книзу, внутри полая, поверхность ее гладкая, бледно-розоватого цвета. Этот гриб употребляют в пищу свежим, соленым и маринованным.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms>Волжанка</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>126</id>
        <image>images/126.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Вороночник рожковидный</title>
        <lat_title>Сraterellus cornucopioides</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах скученными группами. Плодоносит  в августе — сентябре. Плодовое тело длиной 5—10 см, 3—5 см в диаметре, трубчатое,  воронковидное, снизу постепенно суживающееся в ножку, края отогнуты  наружу. Внешняя поверхность (гимениальныйслой) морщинистая,  серовато-сизая, внутренняя — черновато-бурая. Споровый порошок белый.  Споры эллипсоидные, гладкие.</grow>
        <cap/>
        <meat>тонкая, резинистая, без особого вкуса и запаха.</meat>
        <leg>очень короткая, толщиной 0,8 см, цилиндрическая, одного цвета со  шляпкой.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим, пригоден для  сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>184</id>
        <image>images/184.jpg</image>
        <category>hygrophorus</category>
        <title>Гигрофор белый</title>
        <lat_title>Hygrophorus eburneus</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах поздней осенью рядом с  березами.</grow>
        <cap>2—10 см в диаметре, у молодых грибов выпуклая, потом  распростертая, с широким бугорком, белая или кремовая, в дождливую  погоду слизистая, в сухую — блестящая.</cap>
        <meat>белая, слегка горчит, с грибным запахом.</meat>
        <leg>от 4 до 12 см длины, от 0,5 до 1,2 см толщины, плотная, книзу  суженная, снизу кремовая, гладкая.</leg>
        <plates>толстые, редкие, белые или кремовые, нисходящие по ножке.  Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, маринованным и соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>185</id>
        <image>images/185.jpg</image>
        <category>hygrophorus</category>
        <title>Гигрофор дубравный</title>
        <lat_title>Hygrophorus nemoreus</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах, часто под дубами, с августа по октябрь.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, мясистая, толстая, сначала выпуклая, потом распростертая, оранжево-желтая, клейкая, в центре выпуклость.</cap>
        <meat>желтоватая, под кожицей более темная, плотная, с приятным  вкусом.</meat>
        <leg>4—8 см длины, 1 — 1,8 см толщины, суженная книзу, вверху  мучнистая, плотная, палевая или желтоватая, волокнисто-полосатая, чешуйчатая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, толстые, редкие, широкие. Споровый  порошок белый.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым и маринованным, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>186</id>
        <image>images/186.jpg</image>
        <category>hygrophorus</category>
        <title>Гигрофор душистый</title>
        <lat_title>Hygrophorus agathosmus</lat_title>
        <grow>в широколиственных и хвойных лесах в сентябре — октябре.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, сначала выпуклая, затем распростертая, с  бугорком, серая, клейкая, в сухую погоду шелковистая.</cap>
        <meat>рыхлая, водянистая, белая, с приятным вкусом и запахом.</meat>
        <leg>4—7 см длины, 1,5 см толщины, ровная или в основании слегка  утолщенная, плотная, беловатая, вверху зернисто-мучнистая, с мелкими  серыми чешуйками.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, редкие, толстые, у основания сетчатые.  Споровый порошок белый. Споры зерновидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым,  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>187</id>
        <image>images/187.jpg</image>
        <category>hygrophorus</category>
        <title>Гигрофор золотистый</title>
        <lat_title>Hygrophorus chrysodon</lat_title>
        <grow>среди дубов и лип, в широколиственных лесах, с августа по октябрь.</grow>
        <cap>до 8 см в диаметре, сначала выпуклая, затем распростертая, с  сильным специфическим запахом.</cap>
        <meat>без особого вкуса и запаха.</meat>
        <leg>5—6 см длины, 1 — 2 см толщины, плотная, изогнутая, белая, по всей  длине с желтыми чешуйками.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, кремовые, редкие, толстые. Споровый  порошок белый. Споры яйцевидно-эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>188</id>
        <image>images/188.jpg</image>
        <category>hygrophorus</category>
        <title>Гигрофор оливково-белый</title>
        <lat_title>Hygrophorus olivaceoalbus</lat_title>
        <grow>в хвойных, иногда в лиственных лесах во мхах в августе — сентябре.</grow>
        <cap>от 3 до 10 см в диаметре, полушаровидная, потом плоская,  светло-оливковая, слизистая, клейкая, при высыхании блестящая, гладкая.</cap>
        <meat>тонкая, белая, без вкуса и запаха.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 0,6— 1,0 см толщины, ровная или согнутая, плотная,  вверху белая, ниже покрыта оливково-белыми чешуйками, расположенными  кольцами.</leg>
        <plates>белые или кремовые, слегка голубоватые, восковидные, редкие,  широкие нисходящие по ножке. Споровый порошок белый. Споры  яйцевидные, бесцветные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен.Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>190</id>
        <image>images/190.jpg</image>
        <category>hygrophorus</category>
        <title>Гигрофор сыроежковый</title>
        <lat_title>Hygrophorus russula</lat_title>
        <grow>в широколиственных лесах. Редко встречается в августе — сентябре.</grow>
        <cap>10—15 см в диаметре, выпуклая, иногда вдавленная, мясистая,  слизистая, клейкая, темно-розовая или темно-красная. Края шляпки  загнуты вниз.</cap>
        <meat>толстая, белая или розоватая, без запаха, горьковатая.</meat>
        <leg>до 12 см длины, 1—2 см толщины, плотная, ровная, розоватая с  красными пятнами.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, белые или кремоватые с красными  пятнами. Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>193</id>
        <image>images/193.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Говорушка ворончатая</title>
        <lat_title>Clitocybe gibba</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах, на лесной подстилке, в  кустарниках с июля по октябрь. Встречается группами и одиночно.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, тонкая, сначала слабовыпуклая, с завернутым  краем, потом воронковидная, с тонким извилистым краем,  мелкочешуйчатая, светло-желтоватая, красноватая или буроватая.</cap>
        <meat>белая, тонкая, мягкая, с приятным запахом и вкусом.</meat>
        <leg>до 8 см длины, 0,5— 1,0 см толщины, цилиндрическая, эластичная,  плотная, в основании слабоутолщенная, губчатая, с белыми волосками,  одного цвета со шляпкой.</leg>
        <plates>беловатые, узкие, частые, далеко нисходящие по ножке.  Споровый порошок белый. Споры яйцевидные или зерновидные.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, четвертой категории. В пищу употребляются только  шляпки свежими и солеными, пригодны для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>194</id>
        <image>images/194.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Говорушка подогнутая</title>
        <lat_title>Clitocybe geotropa</lat_title>
        <grow>в хвойных и широколиственных лесах, иногда большими группами, с  августа по октябрь.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, с бугром, гладкая, сначала выпуклая, позднее  воронковидно-вдавленная, с завернутым пушистым краем, рыжеватая или  цвета топленого молока.</cap>
        <meat>белая, затем палевая, очень толстая и плотная, имеет приятный  вкус и запах.</meat>
        <leg>до 15 см длины, 2— 3 см толщины, плотная, к основанию утолщенная,  светло-желтая.</leg>
        <plates>частые, нисходящие по ножке, белые или кремовые. Споровый  порошок белый. Споры яйцевидные, бесцветные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. В пищу употребляются шляпки молодых  грибов в свежем виде.</edible>
        <synonyms>рыжая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>192</id>
        <image>images/192.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Говорушка серая</title>
        <lat_title>Clitocybe nebularis</lat_title>
        <grow>в смешанных и хвойных лесах, особенно в еловых и сосновых  молодняках. Встречается в августе — ноябре группами, иногда образует  «ведьмины круги».</grow>
        <cap>до 15—20 см в диаметре, плосковыпуклая, подушковидная,  мясистая, гладкая, сухая, серая, по краям более светлая.</cap>
        <meat>толстая, плотная, белая, запах свежей пшеничной муки, вкус  приятный.</meat>
        <leg>до 12 см длины, 2—3 см толщины, плотная, в основании утолщенная,  сначала беловатая, затем сероватая.</leg>
        <plates>частые, нисходящие по ножке или приросшие к ней, сначала  беловатые, затем желтоватые. Споры белые, эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим, соленым и  маринованным, годен для сушки.</edible>
        <synonyms>Говорушка дымчатая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>216</id>
        <image>images/216.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Гриб-зонтик белый</title>
        <lat_title>Macrolepiota excoriata</lat_title>
        <grow>на лесных полянах, вдоль дорог, в старых парках, на лугах,  пастбищах. Встречается небольшими группами с июля по сентябрь.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, сначала округлая, затем зонтиковидная, с  растрескивающейся кожицей, белая, в центре бурая, мелкочешуйчатая.</cap>
        <meat>белая, мягкая, вкус и запах приятные.</meat>
        <leg>до 10 см длины, до 1 см толщины, полая, белая, с подвижным белым  перепончатым кольцом, в основании утолщенная, внутри белая.</leg>
        <plates>свободные, образу-   ют вокруг ножки хрящевидный выступ. Споровый порошок белый. Споры  эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим, пригоден для  сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>213</id>
        <image>images/213.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Гриб-зонтик пестрый</title>
        <lat_title>Macrolepiota procera</lat_title>
        <grow>очень часто в изреженных лесах и кустарниках, на лесных опушках,  полянах, вырубках, вдоль дорог, в садах и парках, иногда образует  «ведьмины кольца». Плодоносит с августа по сентябрь. Гриб очень крупный.</grow>
        <cap>достигает 25 см в диаметре, сначала  яйцевидно-округлая, затем колокольчатая и, наконец, распростертая, как  зонт (отсюда и название гриба), в центре с бугорком, серо-бурая, в  середине более темная, с угловатыми, более темными, легко  отделяющимися чешуйками.</cap>
        <meat>белая, рыхлая, толстая, с грибным запахом, у молодого гриба  приятный ореховый вкус.</meat>
        <leg>до 35 см длины, до 3 см толщины, полая, у основания сильно  утолщена, светло-буроватая, покрыта бурыми чешуйками, с подвижным  широким белым кольцом.</leg>
        <plates>свободные, отделены от ножки кольцом, белые, с возрастом  слегка краснеющие. Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные,  гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется в молодом возрасте  (пока шляпка не развернулась и имеет яйцевидную форму) свежим,  пригоден также для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>215</id>
        <image>images/215.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Гриб-зонтик сосцевидный</title>
        <lat_title>Macrolepiota mastoidea</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах, на лесных полянах, вырубках,  опушках, в парках с августа по октябрь.</grow>
        <cap>8—12 см в диаметре, тонкомясистая, сначала колокольчатая, затем  полураспростертая, с резко выступающим бугорком, белая, в центре с  прижатыми коричневыми хлопьевидными чешуйками.</cap>
        <meat>белая, с приятным запахом и вкусом молодого лесного ореха.</meat>
        <leg>до 16 см длины, 0,3— 0,7 см толщины, полая, цилиндрическая, к  основанию расширена в небольшой клубень, покрыта очень мелкими  светлыми или коричневыми чешуйками. Кольцо на ножке белое, подвижное.</leg>
        <plates>частые, свободные, сначала белые, затем светло-желтоватые.  Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. В пищу употребляются только шляпки  молодых грибов свежими, пригодны для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>243</id>
        <image>images/243.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Денежка корневая</title>
        <lat_title>Oudemansiella radicata</lat_title>
        <grow>чаще в лиственных, иногда и в хвойных лесах у основания стволов и  пней. Встречается довольно редко в июле — сентябре.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, у молодых грибов колокольчатая, с возрастом  распростертая, плоская, с бугорком, серовато-желтовато-коричневая,  иногда с оливковым оттенком.</cap>
        <meat>тонкая, белая или сероватая, со слабым фруктовым запахом, с  негорьким, нежным вкусом.</meat>
        <leg>длинная — до 20 см, 0,5 см толщины, плотная, веретено-видная,  корневидная, вытянутая, перекрученная, коричневая, в верхней части белая.</leg>
        <plates>редкие, приросшие зубцом к ножке или свободные, легко  отделяются от мякоти, белые, иногда по краю более темные. Споровый  порошок белый. Споры широкоэллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>162</id>
        <image>images/162.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Ежовик желтый</title>
        <lat_title>Hydnum repandum</lat_title>
        <grow>в хвойных, лиственных и смешанных лесах на плодородных почвах.  Встречается довольно редко, но иногда обильно в июле — сентябре.</grow>
        <cap>12—15 см в диаметре, плоская, с вогнутой серединой, обычно  неровная, как бы покоробленная, с загнутыми вниз краями, мясистая,  розовато-желтая или желтоватая.</cap>
        <meat>беловато-желтоватая, плотная, с приятным запахом, к старости  горчит и пробковеет. Нижняя поверхность шляпки усыпана короткими,  желтовато-розовыми, очень ломкими, легко осыпающимися игольчатыми  шипиками. Споры белые, широко-эллипсоидные или яйцевидные, гладкие.</meat>
        <leg>короткая — длиной 2 см, толстая — до 3 см, плотная, светлее шляпки.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. В пищу употребляются только  молодые грибы свежими, солеными и маринованными, пригодны для  сушки. Ежовик желтый обладает антибиотическими свойствами.</edible>
        <synonyms>Ежовик выемчатый</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>110</id>
        <image>images/110.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Зеленушка</title>
        <lat_title>Tricholoma flavovirens</lat_title>
        <grow>в хвойных и смешанных, редко в лиственных лесах, на сухих  песчаных почвах, иногда в большом количестве в конце лета и осенью.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, мясистая, сначала выпуклая, потом плоская,  волокнистая, мелкочешуйчатая, растрескивающаяся, очень клейкая  (обычно прилипает песок), зеленовато-желтоватая или желто-оливковая, в  центре буроватая.</cap>
        <meat>беловатая, под кожицей шляпки желтоватая, с запахом свежей  муки или огурца, без вкуса.</meat>
        <leg>короткая — 3—5 см длины, до 2 см толщины, плотная, почти вся  скрытая в земле, с мелкими чешуйками, зеленовато-желтая.</leg>
        <plates>свободные или приросшие зубцом к ножке, частые, широкие,  зеленовато-желтые. Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные,  гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим, соленым,  маринованным, пригоден для сушки. Зеленушка </edible>
        <synonyms>Зеленка</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1193</id>
        <image>images/1193.jpg</image>
        <category>lepiotovye</category>
        <title>Зонтик красный</title>
        <lat_title>Cystoderma cinnabarinum</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Предпочитает сосновые леса, но встречается и в смешанных, растет в основном группками. Собирают гриб с конца июля и до октября, пик плодоношения приходится на август, почти сразу после первых всходов. Собирают гриб, срезая почти под корень, до утолщенного места. Складывают в мягкую тару, можно вместе с другими грибами.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>диаметром 8 см, ярко-киноварно-красная, с белыми волокнистыми хлопьями по краю, чешуйчатая, сначала выпуклая, у старых плодовых тел плоская.</cap>
        <meat>желтовато-розовая, имеет приятный вкус и запах. Пластинки у молодых грибов белые, у старых становятся кремовыми, частые, тонкие, приросшие к ножке. Споровый порошок кремовый.</meat>
        <leg>над кольцом белая, под ним — с красными чешуйками, кольцо красноватое; полая, ровная, в основании немного расширенная, средняя, до 6 см высотой, неширокая, до 1 см толщиной. Гриб употребляется как в свежем виде — для домашней кулинарии, — так и для солений и маринадов.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>150</id>
        <image>images/150.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Каштановый гриб</title>
        <lat_title>Gyroporus castaneus</lat_title>
        <grow>в широколиственных и сосново-дубовых лесах на опушках,  предпочитает песчаные почвы. Встречается редко и необильно в августе —  сентябре.</grow>
        <cap>4—10 см в диаметре, плосковыпуклая, иногда с загнутыми вверх  краями, гладкая, сухая, красновато-бурого, каштанового цвета.</cap>
        <meat>плотная, белая, на разрезе цвет не изменяет, с грибным запахом,  на вкус горьковатая. Трубчатый слой мелкопористый, белый или желтовато-кремовый. Трубочки  с округлыми порами. Споровый порошок желтоватый. Споры  яйцевидно-эллипсоидные.</meat>
        <leg>до 7 см длины, до 3 см толщины, цилиндрическая, полая, гладкая,  красновато-бурая.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Употребляется свежим, маринованным,  пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>242</id>
        <image>images/242.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Колпак кольчатый</title>
        <lat_title>Rozites caperata</lat_title>
        <grow>в сыроватых местах на подзолистой почве в хвойных, смешанных и  лиственных лесах, особенно в черничниках, с июля по октябрь. Иногда  растет большими группами.</grow>
        <cap>до 12 см в диаметре, сначала полушаровидная, позднее  плосковыпуклая, с горбом, желтовато-бурая с розовым оттенком, с тонким,  мучнистым налетом.</cap>
        <meat>белая, желтеющая, без запаха, с приятным вкусом.</meat>
        <leg>до 12 см длины, до 3 см толщины, плотная, цилиндрическая,  желтоватая, с кольцом. Над кольцом слабочешуйчатая, у основания  слабоутолщенная. Гриб малоизвестный, четвертой категории. Употребляется свежим,  маринованным и соленым. </leg>
        <plates>приросшие к ножке, у молодых грибов белые, затем глинистой,  желтовато-бурой окраски. Споровый порошок, охристый. Споры яйцевидные  или эллипсоидные, мелкобородавчатые.</plates>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>233</id>
        <image>images/233.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Лаковица аметистовая</title>
        <lat_title>Laccaria amethystina</lat_title>
        <grow>группами в лиственных, иногда в хвойных лесах в июле — октябре.</grow>
        <cap>2—5 см в диаметре, выпуклая, плоско распростертая, чешуйчатая,  лиловая или выцветающая.</cap>
        <meat>светло-фиолетовая, водянистая, с грибным запахом, на вкус  сладковатая.</meat>
        <leg>5—7 см длины, 0,3— 0,6 см толщины, жесткая, полая, лиловая,  продольно-полосатая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, редкие, толстые, лиловые. Споровый  порошок сиреневый. Споры шаровидные, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. В пищу употребляются только шляпки  в свежем виде.</edible>
        <synonyms>Лаковица лиловая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>232</id>
        <image>images/232.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Лаковица розовая</title>
        <lat_title>Laccaria laccata</lat_title>
        <grow>на лесной подстилке в хвойных и лиственных лесах, кустарниках, на  сфагновых болотах в июле — октябре, не обильно, но часто.</grow>
        <cap>до 5 см в диаметре, тонкомясистая, выпуклая или чуть вдавленная,  розовато-буроватая.</cap>
        <meat>одного цвета со шляпкой, водянистая, с грибным запахом и  сладковатым вкусом.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 0,6— 1,0 см толщины, полая, волокнисто-полосатая,  снизу беловойлочная.</leg>
        <plates>розовые, редкие, толстые. Споровый порошок белый. Споры  шаровидные, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms>Лаковица лаковая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>234</id>
        <image>images/234.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Лаковица стройная</title>
        <lat_title>Laccaria proxima</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах, в сырых мшистых или  торфянистых местах с июля до октября.</grow>
        <cap>6—12 см в диаметре, конусовидная, с тупым бугорком,  оранжево-коричневая или красновато-охристая.</cap>
        <meat>красноватая, без вкуса и запаха.</meat>
        <leg>от 5 до15 см длины, от 0,4 до 0,8 см толщины, полая, хрящеватая,  цилиндрическая, одного цвета со шляпкой.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, редкие, бледно-розовые, к старости  светлеют. Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим (только  шляпки).</edible>
        <synonyms>Лаковица большая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>135</id>
        <image>images/135.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Лентинеллус уховидный</title>
        <lat_title>Lentinellus cochleatus</lat_title>
        <grow>около отмерших молодых кленов, дубов, пней и на древесине,  погруженной в почву, в широколиственном лесу с августа до октября.  Встречается большими группами, сросшимися в основании ножек.</grow>
        <cap>3—10 см в диаметре, эксцентрическая, лопастная,  глубоко-воронковидная, уховидная, или раковинообразная, с волнистым,  слегка загнутым краем, мясо-красная или красновато-коричневая, иногда  водянистая.</cap>
        <meat>красноватая, с запахом аниса, без особого вкуса.</meat>
        <leg>3—9 см длины, 0,5— 1,5 см толщины, плотная, чаще эксцентрическая,  реже центральная, иногда боковая, темно-рыжая, снизу темнее.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, со слабозубчатыми краями,  беловато-красноватые. Споровый порошок белый. Споры шаровидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим, пригоден для  сушки.</edible>
        <synonyms>Лентинеллус раковинковидный</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>206</id>
        <image>images/206.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Лиофиллум ильмовый</title>
        <lat_title>Lyophyllum ulmarium</lat_title>
        <grow>в лесах и парках, на живых и валежных стволах, пнях ильма и вяза в  сентябре — октябре.</grow>
        <cap>10—15 см в диаметре, выпуклая, затем распростертая, с бугорком,  беловато-желтоватая, бледно-буроватая.</cap>
        <meat>желтоватая, жесткая, плотная, запах и вкус приятные.</meat>
        <leg>5—10  см длины, 1,5 см толщины, центральная или эксцентрическая, изогнутая,  плотная, беловатая, продольно-волокнистая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, частые, белые или светло-охряные, толстые.  Споровый порошок белый. Споры округлые, почти шаровидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, маринованным и  соленым, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>125</id>
        <image>images/125.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Лисичка желтеющая</title>
        <lat_title>Cantharellus lutescens</lat_title>
        <grow>чаще всего в еловых лесах. Плодоносит в августе — сентябре.  Встречается группами по нескольку десятков экземпляров.</grow>
        <cap>2—5 см в диаметре, воронковидная, часто трубчатая до самого  основания, тонкая, эластичная, сухая, желтовато-коричневая.</cap>
        <meat>светло-желтая, слегка резинистая, без особого вкуса и запаха.</meat>
        <leg>5—10 см длины, до 1 см толщины, полая, к основанию суженная,  изогнутая, золотисто-желтая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, тонкие, извилистые,  желтые или оранжевые, затем серые. Споровый порошок белый. Споры  эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим, пригоден для  сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>196</id>
        <image>images/196.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Майский гриб</title>
        <lat_title>Сalocybe gambosa</lat_title>
        <grow>на травянистых местах, в изреженных лиственных лесах, а также на  пастбищах, близ населенных пунктов. Часто встречается большими  группами в мае — июне.</grow>
        <cap>до 12 см в диаметре, плоская или с бугорком, сначала выпуклая,  затем распростертая, мясистая, с волнистым, часто растрескивающимся  краем, кремовая, желтоватая, грязно-белая, сухая.</cap>
        <meat>белая, толстая, плотная, мягкая, вкус и запах мучнистый.</meat>
        <leg>до 10 см длины, до 3 см толщины, плотная, булавовидная,  волокнистая, беловатая, буровато-кремовая или желтоватая.</leg>
        <plates>частые, выемчатые или приросшие зубцом к ножке, беловатые с  кремовым оттенком. Споровый порошок кремовый. Споры эллипсоидные  или яйцевидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим. Молодой майский гриб похож на энтолому ядовитую (см. сравнительную таблицу 13).</edible>
        <synonyms>Майка, Георгиев гриб</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>155</id>
        <image>images/155.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Масленок болотный</title>
        <lat_title>Suillus flavidus</lat_title>
        <grow>в заболоченных сосновых лесах. Плодоносит в августе — сентябре.</grow>
        <cap>до 7 см в диаметре, горбовидно-выпуклая, слизистая,  серовато-желтоватая, желтовато-зеленоватая.</cap>
        <meat>желтоватая, на разрезе краснеющая, плотная, с приятным вкусом и  запахом. Трубчатый слой грязновато-желтоватый, поры угловатые. Споровый  порошок светло-желтый. Споры зерновидные или удлиненно-эллипсоидные.</meat>
        <leg>до 8 см длины, до 0,5 см толщины, цилиндрическая, плотная, с  клейким белым или зеленоватым кольцом.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется маринованным и  свежим, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>154</id>
        <image>images/154.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Масленок лиственничный</title>
        <lat_title>Suillus grevillei</lat_title>
        <grow>в лиственных лесах, преимущественно в молодых посадках.  Встречается редко и необильно, одиночно и группами в июле — октябре.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, подушковидно-выпуклая, слизистая, в сухую  погоду блестящая, лимонно-желтая или золотисто-коричневая.</cap>
        <meat>светло-желтая, под кожицей буроватая, на изломе цвет не изменяет  или слегка розовеет, без особого запаха и вкуса. Трубчатый слой желтовато-серый, покрыт пленкой, которая по мере роста  разрывается и образует кольцо на ножке. Споровый порошок охряный.  Споры удлиненно-эллипсоидные, неравнобокие.</meat>
        <leg>до 8 см длины, 1—2 см толщины, цилиндрическая, ровная, плотная,  над кольцом желтая, под ним буроватая, зернисто-сетчатая.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Употребляется свежим, маринованным,  соленым. Перед приготовлением кожицу со шляпки снимают. Масленок лиственничный содержит вещество, которое помогает при  головной боли.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>153</id>
        <image>images/153.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Масленок поздний</title>
        <lat_title>Suillus luteus</lat_title>
        <grow>в сосновых лесах, особенно в редколесье или молодых посадках  сосны, на лесных опушках, прогалинах, близ дорог и в местах, хорошо  освещаемых солнцем обычно большими группами. Плодоносит часто и  обильно после теплых дождей в среднем до 3 раз, а в благоприятные годы —  до 5— 7 раз с июня по октябрь.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, сначала полушаровидная, позднее  плосковыпуклая, подушкообразная, иногда с загнутыми вверх краями,  гладкая, во влажную погоду слизистая, в сухую — блестящая,  желто-коричневая или шоколадная, иногда с фиолетовым оттенком.</cap>
        <meat>толстая, вначале мягкая, потом водянистая, белая или слегка  желтоватая, на изломе цвет не меняется. Кожица легко отделяется от  мякоти, запах приятный, без особого вкуса. Трубчатый слой бледно-желтого цвета, у молодых закрыт белой пленкой  (покрывалом), которая по мере роста гриба разрывается и образует на  ножке кольцо. Трубочки длинные, приросшие к ножке, поры трубочек  округлые. Споровый порошок светло-желтый. Споры  эллипсоидно-веретеновидные.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 1 — 2 см толщины, плотная, цилиндрическая, над  кольцом белая, под ним бледно-желтоватая, темнеющая, зернистая. Кольцо  сначала белое, затем грязно-фиолетовое.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Употребляется свежим, маринованным и  соленым, пригоден для сушки. Перед приготовлением кожицу со шляпки  снимают.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>212</id>
        <image>images/212.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Меланолеука коротконожковая</title>
        <lat_title>Melanoleuca brevipes</lat_title>
        <grow>в лесах, садах, на пастбищах. Плодоносит с июля по октябрь.</grow>
        <cap>8—12 см в диаметре, сначала выпуклая, затем горизонтально  распростертая в центре, с бугорком, грязно-желтая или ореховая.</cap>
        <meat>буроватая, мягкая, имеет приятный вкус и запах свежей муки.</meat>
        <leg>1—5 см длины, 1—3 см толщины, плотная, снизу клубневидно  утолщенная, сверху (под шляпкой) мучнистая, серая, буроватая, коричневая.</leg>
        <plates>частые, приросшие к ножке зубцом или почти свободные,  песочного цвета. Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные,  шероховатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>211</id>
        <image>images/211.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Меланолеука черно-белая</title>
        <lat_title>Melanoleuca melaleuca</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах, парках, среди травы. Встречается  часто, единичными экземплярами и небольшими группами с конца июля до  начала сентября.</grow>
        <cap>4—10 см в диаметре, сначала выпуклая, затем распростертая, с  широким бугорком, темно-серая, оливково-бурая или темно-коричневая,  иногда почти черная, выцветающая.</cap>
        <meat>сначала белая, затем сероватая, рыхлая, сладковатая, без особого  запаха.</meat>
        <leg>5—10 см длины, 0,5— 1,0 см толщины, плотная, цилиндрическая, снизу  утолщенная, грязно-белая, продольно-волокнистая.</leg>
        <plates>частые, приросшие к ножке, в середине широкие, белые или  кремовые. Споровый порошок белый. Споры яйцевидно-эллипсоидные,  шероховатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>91</id>
        <image>images/91.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник камфарный</title>
        <lat_title>Lactarius camphoratus</lat_title>
        <grow>в сыроватых хвойных и смешанных лесах, по окраинам болот, часто большими группами, с июля по октябрь.</grow>
        <cap>2-5 см в диаметре, выпуклая, затем в середине вдавленная, иногда с бугорком, по краю волнистая, красновато-буроватая или темно-рыжая, края иногда светлые.</cap>
        <meat>красноватая, пахнет сухим донником. Млечный сок водянисто-белый, очень обильный, пресный, иногда слегка горьковатый, цвет на воздухе не изменяет.</meat>
        <leg>2-3 см длины, 0,6- 1,0 см толщины, цилиндрическая, одного цвета со шляпкой, к старости темнеющая.</leg>
        <plates>нисходящие по нож­ке или приросшие к ней, частые, желтовато-красноватые. Споровый порошок бледно-охряный. Споры округлые, мелкобородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим и соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>92</id>
        <image>images/92.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник неедкий</title>
        <lat_title>Lactarius mitissimus</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах с примесью березы довольно редко и необильно в августе - сентябре.</grow>
        <cap>небольшая -3-8 см в диаметре, плосковыпуклая, затем слабо воронковидная, иногда с небольшим бугорком в центре, тонкая, сухая, ярко оранжевая, к старости несколько выцветающая во влажную погоду скользкая.</cap>
        <meat>бледная, желтоватая. Млечный сок белый, обильный, сначала сладковатый, потом горький, не едкий, на  воздухе  не  изменяется.</meat>
        <leg>до 8 см длины, 0,5 - 1 см толщины, плотная, иногда полая, одного цвета со шляпкой.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, частые, тонкие, одного цвета со шляпкой, но чуть светлее ее, иногда с мелкими рыжеватыми пятнами. Споровый порошок светло-охряный. Споры эллипсоидные, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, четвертой категории. Употребляется соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1243</id>
        <image>images/1243.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Млечник обыкновенный</title>
        <lat_title>Lactarius trivialis</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в сосновых и смешанных лесах. Встречается редко, полян не образует, относится к одиночно растущим.Собирают млечник обыкновенный с середины лета и до конца сентября. Срезают ножом почти под корень.</grow>
        <cap>в диаметре от 7 до 15 см, желтовато-серого цвета, со слабо заметными концентрическими зонами.</cap>
        <meat>белая, на изломе выделяет белый млечный сок, жгучий на вкус. Пластинки желтовато-белые. Споровый порошок кремоватый.</meat>
        <leg>гармонирует по цвету со шляпкой, средняя, тонкая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms>Гладыш</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>89</id>
        <image>images/89.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Млечник темно-бурый</title>
        <lat_title>Lactarius fuliginosus</lat_title>
        <grow>в дубовых лесах одиночно или довольно большими группами в августе - сентябре.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, воронковидная, бархатистая, в середине морщинистая, темно-бурая или темно-шоколадная, выцветаю­щая до грязновато-белой, края неровные, извилистые.</cap>
        <meat>белая, на изломе желтеет. Млечный сок белый, на воздухе становится оранжевым, на вкус не горький, слегка острый.</meat>
        <leg>длиной до 7 см длины, 1,5 см толщины, плотная, одного цвета со шляпкой, бархатисто-мучнистая.</leg>
        <plates>нисходящие по ножке, редкие, сначала белые, затем охряно-желтые. Споровый порошок охряно-желтый. Споры округлые, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории.  Используют свежим, соленым (после отваривания около 20 минут).</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>160</id>
        <image>images/160.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Моховик желто-бурый</title>
        <lat_title>Suillus variegatus</lat_title>
        <grow>в сосновых и смешанных лесах на песчаной почве. Встречается  часто, одиночно и группами в июле — октябре.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, мясистая, выпуклая, темно-желтая, или  охристо-бурая, с буроватыми чешуйками.</cap>
        <meat>желтоватая, на разрезе синеет, вкус и запах приятный. Трубчатый слой табачного цвета, трубочки коричневые, с очень мелкими  округлыми порами. Споровый порошок охряно-оливковый. Споры  удлиненно-эллипсоидные.</meat>
        <leg>до 8 см длины, 1,5— 2,5 см толщины, ровная, цилиндрическая,  плотная, серовато-желтая, иногда с красноватым оттенком.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется свежим и  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>157</id>
        <image>images/157.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Моховик зеленый</title>
        <lat_title>Xerocomus subtomen</lat_title>
        <grow>в хвойных и лиственных лесах, кустарниках, чаще на освещенных  местах: по краям дорог, канав, по опушкам, с июня — июля до осенних  заморозков. Встречается часто, иногда обильно.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, выпуклая, мясистая, бархатистая, сухая,  иногда трещиноватая, оливково-бурая.</cap>
        <meat>беловато-желтоватая, на разрезе слегка синеющая, рыхлая, вкус  кисловатый, запах приятный, напоминает сушеные фрукты. Трубчатый слой приросший к ножке или слегка нисходящий по ней, у  молодых грибов золотисто-желтый, позднее зеленоватый. Трубочки с  угловатыми порами. Споровый порошок буроватый. Споры веретеновидные,  гладкие.</meat>
        <leg>до 12 см длины, 1—2 см толщины, длинная, цилиндрическая, иногда у  шляпки утолщенная, к основанию часто суженная, плотная, иногда желтая с  красноватым оттенком. Гриб съедобный, третьей категории. Употребляется свежим, пригоден для  маринования и сушки.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>159</id>
        <image>images/159.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Моховик красный</title>
        <lat_title>Xerocomus rubellus</lat_title>
        <grow>в лиственных лесах и кустарниках, на старых заброшенных лесных  дорогах, по обочинам канав. Встречается редко небольшими группами в  августе — сентябре.</grow>
        <cap>до 9 см в диаметре, подушковидная, мясистая, волокнистая,  розовато-пурпуровая, вишнево-красно-бурая.</cap>
        <meat>желтеет, на разрезе слегка синеет. Трубчатый слой у молодых золотисто-желтый, у старых — оливково-желтый,  при нажиме синеет. Споровый порошок буроватый. Споры эллипсоидные,  продолговато-эллипсоидные.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 0,5— 1 см толщины, плотная, цилиндрическая,  ровная, под шляпкой ярко-желтая, ниже — бурая, красновато-розовая, с  красными чешуйками.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим,  маринованным, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>158</id>
        <image>images/158.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Моховик пестрый</title>
        <lat_title>Xerocomus chrysenterom</lat_title>
        <grow>преимущественно в лиственных и смешанных лесах. Встречается  часто, но не обильно в августе — октябре.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, выпуклая, мясистая, сухая, войлочная,  светло-бурая, коричневая, сетчато-растрескивающаяся. В местах  повреждения красноватая.</cap>
        <meat>желтовато-беловатая, на разрезе слабо синеет, затем краснеет,  рыхлая, запах и вкус приятный. Трубчатый слой у молодых грибов бледно-желтый, у старых — зеленоватый.  Трубочки приросшие к ножке. Поры широкие, угловатые. Споровый порошок  желтовато-оливковый. Споры веретеновидные, гладкие.</meat>
        <leg>до 9 см длины, 1—1,5 см толщины, цилиндрическая, ровная, иногда  суженная книзу, плотная, светло-желтая или желто-бурая, иногда  красноватая, при нажиме синеет.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется свежим, маринованным,  пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>199</id>
        <image>images/199.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Олений гриб</title>
        <lat_title>Pluteus cervinus</lat_title>
        <grow>на пнях, валежной гниющей древесине лиственных и хвойных  деревьев. Встречается часто одиночно или небольшими группами в июне —  сентябре.</grow>
        <cap>до 13 см в диаметре, продольно-волокнистая, у молодых грибов  колокольчатая, у зрелых — распростертая, серо-коричневая или серо-бурая,  блестящая.</cap>
        <meat>белая, мягкая, с приятным вкусом и запахом.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 0,5— 1,5 см толщины, цилиндрическая или немного  расширенная к основанию, белая, иногда с темными хлопьевидными  волокнами, плотная.</leg>
        <plates>свободные, широкие, частые, сначала белые, затем розоватые.  Споровый порошок розовый. Споры эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим, соленым,  маринованным, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms>Плютей олений</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1187</id>
        <image>images/1187.jpg</image>
        <category>kortinarievye</category>
        <title>Паутинник прямой</title>
        <lat_title>Cortinarius collinitus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>этот гриб в лиственных и хвойных лесах, чаще всего в осинниках. Гриб нужно искать во влажных и затемненных местах, у основания древесных стволов, в траве. Распространен на всей территории Европы. Встречается гриб с начала лета до конца осени. Самый благоприятный месяц для сбора паутинника прямого —  август. Рекомендуется срезать гриб ножом, оставляя небольшой пенек, присыпая его землей и листьями.</grow>
        <cap>гриба достигает в диаметре 10 см, вначале выпуклая, со временем — плоская, иногда с притуплённым бугорком, слизистая и клейкая, при высыхании — блестящая.</cap>
        <meat>без запаха и вкуса, белая, не изменяет цвета на изломе. Пластинки средних размеров, приросшие к ножке, у молодых грибов светлые, голубовато-сероватые, затем глинисто-коричневые. Споровый порошок светло-серый.</meat>
        <leg>небольшая — высотой до 1—2 см, толщиной до 2 см, расположена по центру, сплошная, с остатками паутинистого покрывала (несколько коричневых поясков). Употреблять в пищу этот гриб следует после предварительного отваривания (воду обязательно сливайте). Для длительного хранения он не годится.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>170</id>
        <image>images/170.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник фиолетовый</title>
        <lat_title>Cortinarius violaceus</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах, особенно в сосняках, в августе —  сентябре.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, подушковидно-выпуклая, с завернутым вниз  или опущенным краем, в зрелости плоская, темно-фиолетовая,  мелкочешуйчатая.</cap>
        <meat>толстая, мягкая, голубоватая, выцветающая до белой, без особого  запаха, с ореховым вкусом.</meat>
        <leg>до 16 см длины, 1,5— 2,0 см толщины, плотная, у основания  клубневидно вздутая, темно-фиолетовая, со следами поясков от  паутинистого покрывала.</leg>
        <plates>редкие, нисходящие по ножке, темно-фиолетовые, затем с  ржаво-бурым налетом. Споровый порошок ржаво-бурый. Споры  широкоэллипсоидные, неравно-бокие, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым и  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>134</id>
        <image>images/134.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Пилолистник чешуйчатый</title>
        <lat_title>Lentinus lepideus</lat_title>
        <grow>на древесине хвойных пород, на пнях, валежных стволах, столбах и  шпалах в июле — августе.</grow>
        <cap>4—15 см в диаметре, вначале выпуклая, с завернутым краем, потом  плоская или воронковидная, светло-охряная, с темными рыжеватыми  чешуйками.</cap>
        <meat>белая, у молодых грибов мягкая, нежная, потом жесткая, с  приятным запахом, без особого вкуса.</meat>
        <leg>3—8 см длины, 1 — 3 см толщины, центральная или эксцентрическая,  снизу суженная, плотная, с рыжеватыми чешуйками, сверху гладкая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке или нисходящие по ней, беловатые или  желтоватые, широкие, с неровным зубчатым краем. Споры белые,  эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. В пищу употребляются только молодые  грибы свежими, маринованными и солеными.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>201</id>
        <image>images/201.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Плютей белый</title>
        <lat_title>Pluteus pellitus</lat_title>
        <grow>в лесах на валежной древесине с мая по сентябрь, иногда  встречается на лесных складах, на гниющих опилках.</grow>
        <cap>3—6 см в диаметре, распростертая, с темным бугорком на вершине,  белая.</cap>
        <meat>белая, тонкая, плотная, без особого вкуса и запаха.</meat>
        <leg>4—6 см длины, 0,5— 0,7 см толщины, цилиндрическая, плотная или  полая, хрупкая, снизу утолщенная, белая, с сероватыми волокнами.</leg>
        <plates>свободные, частые, широкие, сначала белые, затем розовые.  Споровый порошок розовый. Споры яйцевидные или эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым,  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>203</id>
        <image>images/203.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Плютей львино-желтый</title>
        <lat_title>Pluteus leoninus</lat_title>
        <grow>на древесине различных пород в хвойных и лиственных лесах с июля  по октябрь.</grow>
        <cap>4—12 см в диаметре, ширококолокольчатая, затем распростертая, с  бугорком в центре, буровато-желтая или медово-желтая, по краю  ребристо-полосатая.</cap>
        <meat>белая, с приятным запахом и вкусом.</meat>
        <leg>5—10 см длины, 0,2— 1 см толщины, плотная, цилиндрическая,  ровная, бледно-желтая, волокнистая, продольно-полосатая.</leg>
        <plates>свободные, широкие, частые, сначала бледно-желтые, затем  розовые. Споровый порошок розовый. Споры широко эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым,  маринованным, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>200</id>
        <image>images/200.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Плютей чернокрайний</title>
        <lat_title>Pluteus atromarginatus</lat_title>
        <grow>на гнилых пнях и валежной древесине. Встречается редко в июле —  августе.</grow>
        <cap>5—7 см в диаметре, распростертая, шелковистая,  серовато-коричневая.</cap>
        <meat>в центре шляпки толстая, мягкая, вкус и запах приятные.</meat>
        <leg>5—10 см длины, 0,5— 1,0 см толщины, плотная, волокнистая, серая.</leg>
        <plates>свободные, сначала белые, затем розовые, с темно-бурым,  почти черным краем. Споровый порошок розовый. Споры  широкоэллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, соленым,  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>166</id>
        <image>images/166.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Подберезовик</title>
        <lat_title>Leccinum scabrum</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах под березами. Встречается часто и  обильно с конца мая до поздней осени.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, сначала выпуклая, потом подушковидная,  белая, желтоватая, бурая, коричневая, иногда почти черная.</cap>
        <meat>белая, на разрезе розовеет, темнеет или не изменяется, без  особого вкуса и запаха. Трубчатый слой беловато-сероватый. Трубочки длинные. Споровый порошок  желто-бурый. Споры' веретеновидные.</meat>
        <leg>20 см длины, 2—3 см толщины, белая, покрыта темными чешуйками.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Употребляется свежим, пригоден для  сушки. В наших лесах встречаются следующие виды и формы съедобных подберезовиков.</edible>
        <synonyms>Березовик, Обабок</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>148</id>
        <image>images/148.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Подберезовик болотный</title>
        <lat_title>Leccinum scabrum</lat_title>
        <grow>в сырых или заболоченных лесах. Встречается часто и обильно в  июле — сентябре.</grow>
        <cap>до 7 см в диаметре, грязновато-белая с зеленовато-бурым  оттенком.</cap>
        <meat>палевая, трубочки грязновато-белые.</meat>
        <leg>с грязновато-белыми чешуйками.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>145</id>
        <image>images/145.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Подберезовик обыкновенный</title>
        <lat_title>Leccinum scabrum</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах с примесью березы. Встречается  очень часто и обильно с мая по сентябрь.</grow>
        <cap>3—15 см в диаметре, сначала полушаровидная, затем  подушковидная, окраска от беловато-сероватой до темно-серой.</cap>
        <meat>водянистая, без особого вкуса и запаха.</meat>
        <leg>тонкая, белая.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>147</id>
        <image>images/147.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Подберезовик окисляющийся</title>
        <lat_title>Leccinum scabrum</lat_title>
        <grow>в березовых, сосново-березовых влажных лесах, по окраинам болот,  на торфянистой почве. Встречается редко в августе — сентябре.</grow>
        <cap>небольшая, желто-бурая, светло-пятнистая.</cap>
        <meat>на изломе розовеет, потом темнеет.</meat>
        <leg>короткая, белая, с густыми черно-бурыми чешуйками.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории.</edible>
        <synonyms>Подберезовик розовеющий</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>146</id>
        <image>images/146.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Подберезовик черный</title>
        <lat_title>Leccinum scabrum</lat_title>
        <grow>в сырых сосново-березовых лесах. Встречается редко и необильно в  июле — сентябре.</grow>
        <cap>до 8 см в диаметре, черно-бурая или умбровая, почти черная.</cap>
        <meat>палевая, трубочки темно-серые.</meat>
        <leg>с темно-бурыми чешуйками.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. На подберезовики очень похож несъедобный.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>82</id>
        <image>images/82.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Подмолочник</title>
        <lat_title>Lactarius volemus</lat_title>
        <grow>под дубом в дубовых и смешанных лесах, часто около гнилых пней, под кустами лещины, на мшистых местах в августе-сентябре. Встречается до­вольно редко, единичными экземплярами и небольшими группами.</grow>
        <cap>6-9 см в диаметре, полушаровидная, вдавленная в центре, тонко-бархатистая, рыже-бурая.</cap>
        <meat>белая, на разрезе буреющая, вкус пресный.</meat>
        <leg>до 10 см длины, до 2,5 см толщины, ровная или несколько вздутая посредине, одного цвета со шляпкой или немного светлее ее. Млечный сок белый, при вытекании буреет и становится тягучим как резина. Вкус пресный.</leg>
        <plates>приросшие к ножке или слабо нисходящие по ней, сначала желтоватые, затем коричневатые, тонкие, частые, от прикосновения буреют.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется в свежем и соленом виде. Собирать следует только молодые грибы, старые приобретают селедочный запах и неприятный вкус. Грибы не повреждают личинки насекомых, так называемые черви.</edible>
        <synonyms>Молочай</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>141</id>
        <image>images/141.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Подосиновик</title>
        <lat_title>Leccinum aurantiacum</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах, особенно в молодых осинниках.  Встречается часто и обильно, большими колониями со второй половины  июня до октября.</grow>
        <cap>до 25 см в диаметре, сначала колпаковидная, с прижатыми к ножке  краями, потом подушковидно-выпуклая, гладкая, ярко-красная, оранжевая,  серая, белая, бархатисто-волокнистая.</cap>
        <meat>белая, плотная, толстая, на разрезе краснеющая, зеленеющая и,  наконец, чернеющая, без особого вкуса и запаха. Трубчатый слой белый или желтовато-белый. Споровый порошок бурый.  Споры веретеновидные.</meat>
        <leg>до 20 см длины, 2,5 см толщины, плотная, цилиндрическая,  беловато-сероватая, покрыта черными волокнистыми чешуйками.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Употребляется свежим и маринованным,  пригоден для сушки. Встречаются следующие виды подосиновиков.</edible>
        <synonyms>Осиновик</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>144</id>
        <image>images/144.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Подосиновик белый</title>
        <lat_title>Leccinum percandidum</lat_title>
        <grow>во влажных березово-сосновых и елово-дубовых лесах. Встречается  редко и не обильно в августе — сентябре.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, белая с розоватым оттенком.</cap>
        <meat>белая, на изломе становится синевато-серой.</meat>
        <leg>до 17 см длины, 1,5— 7 см толщины, белая, снизу утолщенная, с  белыми отстающими чешуйками, к старости темнеющими.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>143</id>
        <image>images/143.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Подосиновик желто-бурый</title>
        <lat_title>Leccinum testaceoscabrum</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах под осинами, часто большими  группами. Плодоносит в июле — сентябре.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, желто-бурая, оранжево-желтая.</cap>
        <meat>плотная, белая, на изломе сначала розовая, затем лиловая или  грязно-бурая.</meat>
        <leg>до 20 см длины, 2— 7 см толщины, белая, с коричневыми, бурыми или  черными чешуйками.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>142</id>
        <image>images/142.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Подосиновик красный</title>
        <lat_title>Leccinum aurantiacum</lat_title>
        <grow>в широколиственных лесах с примесью осины с июля до конца  сентября. Встречается иногда большими группами.</grow>
        <cap>5—25 см в диаметре, вначале полушаровидная, потом  подушковидная, красная, буровато-красная.</cap>
        <meat>плотная, белая, на изломе сначала синеет, затем чернеет.</meat>
        <leg>до 14 см длины, до 3 см толщины, белая, с темно-бурыми чешуйками,  цилиндрическая, к основанию иногда расширяющаяся.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен.</edible>
        <synonyms>Подосиновик красно-бурый</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>151</id>
        <image>images/151.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Полубелый гриб</title>
        <lat_title>Boletus impolitus</lat_title>
        <grow>в лиственных лесах, особенно в дубравах. Встречается небольшими  группами в августе — сентябре.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, сначала выпуклая, затем полу-распростертая,  светло-серовато-бурая, желто-коричневая, хлопьевидно-волокнистая,  иногда растрескивающаяся.</cap>
        <meat>толстая, бледно-желтоватая, у старых грибов с более или менее  заметным запахом карболки. Трубчатый слой сначала ярко-желтый, потом зеленовато-желтый. Споровый  порошок оливково-бурый. Споры веретеновидные.</meat>
        <leg>10 см длины, до 5 см толщины, клубневидно-вздутая, желтая, сверху  буровато-красноватая, волокнистая.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Употребляется свежим, маринованным,  пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>247</id>
        <image>images/247.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Поплавок шафранный</title>
        <lat_title>Amanitopsis crocea</lat_title>
        <grow>повсеместно в лиственных и смешанных лесах с июля по октябрь.</grow>
        <cap>до 7 см в диаметре, плоская, с широким бугорком,  оранжево-охристая, с ребристо-полосатым краем.</cap>
        <meat>белая, тонкая, слегка желтоватая, без особого вкуса и запаха.</meat>
        <leg>до 12 см длины, 0,5— 1,0 см толщины, полая, белая,  волокнисто-чешуйчатая, с охристо-извилистыми поясками, свободная.</leg>
        <plates>свободные, белые. Споровый порошок белый. Споры белой окраски, шаровидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>223</id>
        <image>images/223.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Псатирелла каштановая</title>
        <lat_title>Psathyrella spadicea</lat_title>
        <grow>одиночно или группами, срастаясь ножками, с июля по октябрь.</grow>
        <cap>3—12 см в диаметре, сначала выпуклая, затем распростертая,  коричнево-бурая, каштановая, выцветающая, растрескивающаяся.</cap>
        <meat>буроватая, водянистая, запах и вкус грибной.</meat>
        <leg>3—7 см длины, 0,5— 1,0 см толщины, цилиндрическая, полая,  шелковисто-белая, гладкая.</leg>
        <plates>почти свободные, частые, сначала беловатые, затем  коричнево-бурые. Споровый порошок фиолетово-бурый. Споры фасолевидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>222</id>
        <image>images/222.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Псатирелла серо-бурая</title>
        <lat_title>Psathyrella spadiceo-grisea</lat_title>
        <grow>в широколиственных лесах на пнях или около них в августе —  сентябре.</grow>
        <cap>3—7 см в диаметре, ширококолокольчатая, с тупым бугорком  кофейного цвета.</cap>
        <meat>водянистая, темная, затем беловатая, с приятным вкусом и  запахом.</meat>
        <leg>4—10 см длины, 0,5— 0,8 см толщины, цилиндрическая, полая,  гладкая, беловатая, у основания беловолосистая.</leg>
        <plates>частые, приросшие к ножке, серовато-коричневые. Споровый  порошок темно-бурый. Споры удлиненно-эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>165</id>
        <image>images/165.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Ризопогон розоватый</title>
        <lat_title>Rhizopogon roseolus</lat_title>
        <grow>в хвойных (сосново-еловых) и смешанных (сосново-дубовых), реже в  лиственных лесах, в почве с июля по октябрь. Плодовые тела 1—5 см в диаметре, неправильно-округлые или  клубневидные, сначала белые, затем желтоватые и, наконец,  оливково-бурые.</grow>
        <cap/>
        <meat>мясистая, плотная, сначала белая, затем желтеющая, и, наконец,  оливково-зеленая, без особого вкуса и запаха. Споры  веретеновидно-эллипсоидные. Споровый порошок светло-лимонно-желтый.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1220</id>
        <image>images/1220.jpg</image>
        <category>sarkoscifovye</category>
        <title>Рогатик золотистый</title>
        <lat_title>Ramarla aurea</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>гриба массивное — достигает в диаметре 8—20 см и 5—20 см в высоту. Обычно охряно-желтое, золотисто-желтое или золотисто-охряное, с более светлым, часто беловатым основанием. Довольно кустистое, сильно ветвящееся, с короткими, толстыми, густо расположенными притуплёнными, 2—3-кратно надрезанными ветвями.</body>
        <grow>этот гриб в хвойных, сосновых, реже — лиственных лесах Европы. Обживает как почву, так и мховые наросты. Собирают его с июля по октябрь. Следует аккуратно срезать гриб острым ножом и складывать в мягкую тару небольшим слоем, отдельно от других грибов.</grow>
        <cap/>
        <meat>белая, на периферии желтоватая.Споровый порошок охряный.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>71</id>
        <image>images/71.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Рыжик еловый</title>
        <lat_title>Lactarius deterrimus</lat_title>
        <grow>в молодых ельниках, с конца июля до октября. Встречается иногда очень большими колониями. При благоприятных условиях сбор грибов на одном и том же месте можно проводить через каждые 3-4 дня.</grow>
        <cap>более тонкая, чем у рыжика соснового, диаметром до 17 см, рыжевато-оранжевая или синевато-зеленоватая. Нижняя поверхность шляпки коричневая, с частыми, сбегающими к низу пластинками.</cap>
        <meat>толстая, плотная, кремово-оранжевая, на разломе краснеет, затем зеленеет рыхлая, на вкус пресная, выделяет обильно ярко-оранжевый не едкий млечный сок со смолистым запахом, который на воздухе зеленеет.</meat>
        <leg>длиной до 10 см, диаметром до 3 см, цилиндрическая, сначала плотная, затем полая, гладкая, одного цвета со шляпкой, внутри белая, при надавливании зеленеющая.</leg>
        <plates>сначала приросшие, затем нисходящие по ножке, оранжевые, при надавливании буреют, зеленеют.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, по вкусовым и питательным качествам относится к первой категории. Идет в государственные заготовки. Один из самых вкусных грибов. Пригоден для соления, консервирования и маринования. Его можно варить и жарить. В засоле зеленеет. </edible>
        <synonyms>Еловик</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>72</id>
        <image>images/72.jpg</image>
        <category>lactarius</category>
        <title>Рыжик сосновый</title>
        <lat_title>Lactarius deliciosus</lat_title>
        <grow>в молодых ельниках, с конца июля до октября. Встречается иногда очень большими колониями. При благоприятных условиях сбор грибов на одном и том же месте можно проводить через каждые 3-4 дня.</grow>
        <cap>более тонкая, чем у рыжика соснового, диаметром до 17 см, рыжевато-оранжевая или синевато-зеленоватая. Нижняя поверхность шляпки коричневая, с частыми, сбегающими к низу пластинками.</cap>
        <meat>толстая, плотная, кремово-оранжевая, на разломе краснеет, затем зеленеет рыхлая, на вкус пресная, выделяет обильно ярко-оранжевый не едкий млечный сок со смолистым запахом, который на воздухе зеленеет.</meat>
        <leg>длиной до 10 см, диаметром до 3 см, цилиндрическая, сначала плотная, затем полая, гладкая, одного цвета со шляпкой, внутри белая, при надавливании зеленеющая.</leg>
        <plates>сначала приросшие, затем нисходящие по ножке, оранжевые, при надавливании буреют, зеленеют.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, по вкусовым и питательным качествам относится к первой категории. Идет в государственные заготовки. Один из самых вкусных грибов. Пригоден для соления, консервирования и маринования. Его можно варить и жарить. В засоле зеленеет. </edible>
        <synonyms>Рыжик боровой</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>113</id>
        <image>images/113.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Рядовка землисто-серая</title>
        <lat_title>Tricholoma terreum</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах. Встречается довольно часто,  маленькими группами в августе — сентябре.</grow>
        <cap>до 8 см в диаметре, у молодых грибов широко колокольчатая, у  зрелых — распростертая, с волнисто-извилистым краем,  растрескивающаяся, темно-мыши-но-серая, покрытая черноватыми  волосистыми чешуйками.</cap>
        <meat>тонкая, сначала белая, затем сероватая, с приятным запахом, на  вкус немного острая.</meat>
        <leg>до 8 см длины, 1,0— 1,5 см толщины, полая, белая или сероватая,  волокнистая, вверху с мучнистым налетом.</leg>
        <plates>частые, широкие, приросшие к ножке, беловатые, затем серые.  Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим, маринованным и  соленым, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>111</id>
        <image>images/111.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Рядовка серая</title>
        <lat_title>Tricholoma portentosum</lat_title>
        <grow>в смешанных и сосновых лесах. Встречается одиночно, редко  маленькими группами, с августа до осенних заморозков.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, сначала ширококолокольчатая, потом  плоскораспростертая, немного слизистая, липкая, волокнистая, с  лучистыми темными полосками, грязновато- или буровато-серая, в центре  более темная.</cap>
        <meat>белая или серовато-желтоватая, ломкая, с запахом и вкусом муки.</meat>
        <leg>до 15 см длины, 1—2 см толщины, плотная, волокнистая, сначала  белая, потом желтоватая или сероватая. Гриб съедобный, четвертой категории. Употребляется свежим, соленым и  маринованным, пригоден для сушки.</leg>
        <plates>свободные или приросшие зубцом к ножке, белые, затем  светло-соломенно-желтые или голубовато-сероватые, редкие, 0,5— 0,8 см  ширины. Споровый порошок белый. Споры овальные, гладкие.</plates>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>108</id>
        <image>images/108.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Рядовка тополевая</title>
        <lat_title>Tricholoma populinum</lat_title>
        <grow>в лиственных лесах, особенно тополях, а также в парках, вдоль  шоссейных дорог. Чаще встречается большими группами, реже одиночно в  августе — сентябре.</grow>
        <cap>8—15 см в диаметре, у молодых грибов полушаровидная, затем  выпукло-распростертая, к старости вдавленная, трещиноватая,  неопределенной формы, желтовато-серовато-коричневая, затем  темно-коричневая с красным оттенком, край волнистый,  волокнисто-чешуйчатый, более светлый.</cap>
        <meat>белая, толстая, мясистая, под кожицей серовато-коричневая, на  изломе коричневеет, пахнет свежей мукой, сладковатая.</meat>
        <leg>от 3 до 8 см длины, 1,5—4 см толщины, цилиндрическая, несколько  сплющенная, снизу утолщенная, плотная, волокнистая, сухая,  желтовато-коричневая, сверху беловатая.</leg>
        <plates>свободные или приросшие зубцом к ножке, частые, широкие, у  молодых грибов беловатые с бледно-розовым оттенком, к старости —  коричневые, покрытые ржавыми пятнами. Споровый порошок белый. Споры  овальные или шаровидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется свежим, маринованным,  соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1276</id>
        <image>images/1276.jpg</image>
        <category>triholomovye</category>
        <title>Рядовка фиолетовая</title>
        <lat_title>Lepista nuda</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в хвойных лесах Европы, преимущественно на перегнойных почвах, встречается довольно часто, плодоносит обильно.Первые грибы появляются уже в начале мая, однако основным сезоном сбора считается сентябрь — конец октября. Рекомендуется срезать ножку примерно посередине, так как в нижней части она слишком жесткая и непригодна к употреблению.</grow>
        <cap>диаметром 5—15 см, гладкая, выпуклая, с завернутыми вниз краями, фиолетовая, с буровато-коричневыми пятнами.</cap>
        <meat>плотная, светло-фиолетовая, с приятным анисовым запахом. Пластинки светло-фиолетовые, приросшие, частые, широкие. Споровый порошок бледно-розовый или лиловатый.</meat>
        <leg>высотой 7—10 см, толщиной 1,8—2 см, плотная, поверхность чешуйчатая, цилиндрической формы, утолщенная к основанию, насыщенного фиолетового или серо-фиолетового цвета.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>198</id>
        <image>images/198.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Синичка</title>
        <lat_title>Lepista sordida</lat_title>
        <grow>в лесах, садах, на лугах, огородах пучками, срастаясь основаниями  ножек, а также по одиночке с июля по сентябрь.</grow>
        <cap>3—8 см в диаметре, буровато-лиловая или сиреневая, выцветающая,  с бугорком и полосатым краем, сначала шаровидная, затем распростертая.</cap>
        <meat>серовато-фиолетовая, водянистая, тонкая, с приятным запахом и  вкусом.</meat>
        <leg>4—6 см длины, 0,7— 1 см толщины, цилиндрическая, волокнистая, к  основанию слегка утолщенная, сначала плотная, затем полая, одного цвета  со шляпкой.</leg>
        <plates>частые, приросшие к ножке, грязно-фиолетовые. Споровый  порошок розоватый. Споры эллипсоидные, шероховатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и маринованным.</edible>
        <synonyms>Леписта грязная</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>149</id>
        <image>images/149.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Синяк</title>
        <lat_title>Gyroporus cyanescens</lat_title>
        <grow>в дубравах и сосняках на песчаной почве. Встречается редко с июля  по октябрь.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, вначале выпуклая, затем плоская, беловатая  или буровато-желтоватая, пушисто-войлочная, от прикосновения синеет.</cap>
        <meat>белая, на разрезе быстро синеет, толстая, без особого вкуса и  запаха. Трубчатый слой белый или соломенно-желтый, мелкопористый, от  прикосновения синеет. Споровый порошок желтый. Споры эллипсоидные.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 1,5— 3,0 см толщины, клубневидная, сначала  плотная, затем рыхлая, полая. От прикосновения синеет.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Употребляется свежим и маринованным,  пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1223</id>
        <image>images/1223.jpg</image>
        <category>sarkoscifovye</category>
        <title>Спассис курчавый</title>
        <lat_title>Sparassis crispa</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body>гриба достигает в диаметре 35 см, кремовое или охряно-желтое, у старых грибов — буроватое, округлое, головчатое, состоящее из курчавых веточек, мясистое.</body>
        <grow>в хвойных лесах Европы. Располагается обычно на корнях хвойных деревьев: у стволов ели, кедра, пихты. Одиночный гриб. Плодоносит этот гриб в августе — сентябре. Срезать его необходимо острым ножом почти под самой шляпкой.</grow>
        <cap/>
        <meat/>
        <leg>почти отсутствует или бывает толстая, темная. Мякоть белая, волокнистая, безвкусная, имеет неприятный специфический запах.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms>Грибная капуста</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>45</id>
        <image>images/45.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка болотная</title>
        <lat_title>Russula paludosa</lat_title>
        <grow>в сыроватых сосновых и сосново-березовых лесах, на окраинах сфагновых болот, в торфянисто-песчаные почвы. Встречается одиночно и небольшими группами в июле - сентябре.</grow>
        <cap>диаметром 6-15 см, сначала выпуклую, потом плоско-вдавленную, красную, в середине буроватую, иногда с желто-буроватыми пятнами, голую, гладкую, с гладким или немного рубчатым краем.</cap>
        <meat>белая, сладковатая, только молодые пластинки иногда немного едкие, цвет на разрезе не изменяет.</meat>
        <leg>длиной до 10 см, 1 - 3 см толщины, белая или красноватая, немножко блестящая.</leg>
        <plates>белые или бледно-желтые. Споровый порошок бледно-желтоватый. Споры шаровидные, шиповатые, крупные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется свежим, а так же используют для маринования и соления, но можно употреблять и в жареном виде..</edible>
        <synonyms>Поплавуха</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>54</id>
        <image>images/54.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка буреющая</title>
        <lat_title>Russula xerampelina</lat_title>
        <grow>в различных лесах в июле - сентябре.</grow>
        <cap>5 - 10 см в диаметре, мясистая, сначала выпуклая, затем плоско-вдавленная, клейкая или сухая, матовая, пурпурно-фиолетовая, бордово-коричневатая, желто-охряная, с желтыми, оливковыми пятнами, со слабо сдирающейся кожицей.</cap>
        <meat/>
        <leg>до 10 см длины, 1,0- 2,5 см толщины, ровная, белая или розовато-фиолетовая, с бурыми пятнами при надавливании.</leg>
        <plates>легко отстающие от ножки, частые, широкие, желто-кремовые, к старости по краю буреют и у края шляпки становятся волнистыми. Споровый порошок желтый.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется свежим, соленым и маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>63</id>
        <image>images/63.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка винно-красная</title>
        <lat_title>Russula vinosa</lat_title>
        <grow/>
        <cap>5 - 8 см в диаметре, мясистая, сначала выпуклая, затем плоско-вдавленная, сухая или клейкая, винно-красная, красновато-пурпуровая, красно-бурая, с желтыми и желто-оливковыми пятнами, со сдирающейся наполовину кожицей.</cap>
        <meat>рыхлая, белая, сереющая. Вкус пресный.</meat>
        <leg>5 - 6 см длиной, 2,5 - 3 см толщиной, твердая, белая, сереющая.</leg>
        <plates>прикрепленные, частые, желтовато-кремовые, сереющие. Споровый порошок охристый.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, Употребляется в вареном, жареном и соленом виде.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>55</id>
        <image>images/55.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка девичья</title>
        <lat_title>Russula puellaris</lat_title>
        <grow>в хвойных и лиственных лесах в августе - сентябре.</grow>
        <cap>до 7 см в диаметре, плоская, в центре вдавленная, неравномерно окрашенная, лилово-розовой тонко мясистая.</cap>
        <meat>белая, с приятным грибным запахом, сладковатая, немного острая на вкус.</meat>
        <leg>от 4 до 5 см длины, от 0,7 до 1,0 см толщины, ровная, белая, в основании рыхлая, буровато-желтая, полая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, у молодых грибов белые, потом кремовые, охристые, частые, тонкие. Споры шаровидные, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим. На вкус </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>46</id>
        <image>images/46.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка желтая</title>
        <lat_title>Russula claroflava</lat_title>
        <grow>в сыроватых березовых и сосново-березовых лесах (под березами), по окраинам сфагновых болот. Встречается одиночно и группами с июля по сентябрь.</grow>
        <cap>диаметром до 10 см, у молодых грибов полушаровидная, затем плоско-выпуклая, немного вдавленная в центре, мясистая, сухая, со слабо рубчатым или гладким краем, цвет разнообразный, часто с крупными светлыми пятнами, кожица шляпки не доходит до края, снимается с трудом.</cap>
        <meat>плотная, белая с ореховым сладковатым вкусом, с приятным фруктовым запахом, на разрезе сереет, а затем медленно чернеет.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 1 - 2 см толщины, цилиндрическая, плотная, гладкая, белая. На изломе, при надавливании и высыхании сереет.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, сначала беловатые, затем бледно-желтые, при высыхании сереют. Споровый порошок бледно-желтый. Споры широкоовальные, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>43</id>
        <image>images/43.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка зеленая</title>
        <lat_title>Russula aeruginea</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах, особенно сосново-березовых молодняках, на легких песчаных и супесчаных почвах довольно часто и обильно с июня по сентябрь.</grow>
        <cap>диаметром 5-10 см, полусферическая, затем выпукло-распростертая или плоская, клейкая, при высыхании блестящая, с опущенным, тонким, сначала гладким, затем коротко рубчатым краем. Кожица легко снимается.</cap>
        <meat>белая, хрупкая, с грибным запахом, пресного или слабо­острого вкуса.</meat>
        <leg>5-7 см длины 2-3 см толщины, белая, с возрастом у основания желтоватая, плотная, затем губчатая, гладкая или морщинистая. Мякоть белая, рыхлая, буреющая при надавливании, не едкая.</leg>
        <plates>Пластинки приросшие к ножке, беловатые, со временем желтоватые, приросшие, преимущественно одинаковой длины, у зрелых грибов с ржаво-бурыми пятнами.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим и соленым, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>65</id>
        <image>images/65.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка зеленовато-буроватая</title>
        <lat_title>Russula heterophylla</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах. Плодовые тела образует в июне - октябре, одиночно и небольшими группами.</grow>
        <cap>диаметром 5-12 см, плотно мясистая, вначале полусферическая, затем выпукло распростертая, в центре часто вогнутая, с тонким, а у зрелых грибов с рубчатым краем, с гладкой коричнево-оливковой, зеленовато-бурой, в центре бурой кожицей, плохо отстающей от мякоти.</cap>
        <meat>плотная, развитая, ломкая, белая с приятным вкусом и без особого запаха.</meat>
        <leg>высотой 3-6 и шириной 1,8-3,5 см, плотная, книзу зауженная, белая или рыжеватая.</leg>
        <plates>слабо нисходящие на ножку, часто вильчато-разветвленные, узкие, белые, со временем желтеющие, по краю нередко с рыжеватыми пятнами.</plates>
        <edible>Гриб съедобен. Употребляется свежим, маринованным, соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>53</id>
        <image>images/53.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка золотисто-красная</title>
        <lat_title>Russula aurata</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах одиночно и небольшими группами с июля по сентябрь.</grow>
        <cap>до 13 см в диаметре, сначала выпуклая, потом распростертая, оранжево-красная, оранжево-желтая. Кожица снимается до половины радиуса шляпки.</cap>
        <meat>белая, под кожицей ярко-желтая, на вкус пресная, без запаха.</meat>
        <leg>от 5 до 10 см длины, от 1 до 3 см толщины, бледно-желтая, внутри ватообразная.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, бледно-охристые, с желтым краем. Споровый порошок желтый</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется свежим и соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>57</id>
        <image>images/57.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка красная</title>
        <lat_title>Russula aurea</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах. Плодовые тела образует в июле - октябре.</grow>
        <cap>диаметром 2-8 см, тонко мясистая, полушаровидная, затем распростертая, в центре часто вдавленная, голая, клейкая, при высыхании блестящая, по краю нередко короткотрубчатая, желтая, розовато- или оранжево-желтая, по краю более светлоокрашенная; кожица снимается.</cap>
        <meat>сладкая, белая, с приятным (у зрелых грибов фруктовым) запахом, на изломе цвета не меняет.</meat>
        <leg>4-6 см длины, до 2 см толщины, плотная, сначала белая с красноватым оттенком, потом сереющая.</leg>
        <plates>кремовые, затем охряные, оранжево-желтые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>58</id>
        <image>images/58.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка лиловая</title>
        <lat_title>Russula lilacea</lat_title>
        <grow>в хвойных и лиственных лесах с июля по октябрь.</grow>
        <cap>до 8 см в диаметре, светло-розовато, тонкая, с полосатым светлым краем.</cap>
        <meat>белая,с фиолетовым оттенком, с  яблочным запахом сладковатая на вкус.</meat>
        <leg>от 4 до 6 см длины, от 1,5 до 2,0 см толщины, ровная, полая, белая, в основании с розовато-фиолетовым оттенком.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, белые, частые. Споровый порошок белый. Споры шаровидные, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и салёным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>56</id>
        <image>images/56.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка оливковая</title>
        <lat_title>Russula olivacea</lat_title>
        <grow>в хвойных и лиственных лесах с примесью березы. Собирают с конца июля по октябрь.</grow>
        <cap>до 12 см в диаметре, сначала выпуклая, затем плоская, вдавленная в центре, темно-розовая.</cap>
        <meat>у молодых грибов белая, у зрелых - желтоватая, с грибным запахом, вкус не едкая, на разрезе  буреет.</meat>
        <leg>от 5 до 8 см длины, от 1,5 до 2,0 см толщины, ровная, плотная, желтовато-розовая.</leg>
        <plates>приросшие, белые или слабо-желтоватые, частые. Споровый порошок светло-охряный. Споры шаровидные, пунктированные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>44</id>
        <image>images/44.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка пищевая</title>
        <lat_title>Russula vesca</lat_title>
        <grow>в хвойных и лиственных, в основном в широколиственных лесах. Встречается довольно часто одиночно и группами с июля по сентябрь.</grow>
        <cap>диаметром 5 -10 см, от мясо красной до буроватой, плосковыпуклая, с серыми пятнами, с гладким или слабозубчатым краем. Кожица сдирается только до половины, полосатая или жилковатая, снимается с большим трудом или не снимается вообще.</cap>
        <meat>неедкая, плотная, без запаха, со сладким ореховым вкусом</meat>
        <leg>ровная, короткая  3-4 см, 2-3 см толщины, у основания суживающаяся, цилиндрическая, плотная, морщинистая, белая.</leg>
        <plates>белые или беловато-желтые, иногда с красными или буроватыми пятнами, частые, большей частью одинаковые, близ ножки часто разветвленные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. В пищу употребляется шляпка в свежем, сушеном, соленом виде после предварительного отваривания.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>40</id>
        <image>images/40.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка родственная</title>
        <lat_title>Russula consobrina</lat_title>
        <grow>в еловых и смешанных лесах в августе - сентябре.</grow>
        <cap>в диаметре до 12 см, полушаровидная, вдавленная или выпуклая, темно-серая с оливковым оттенком, клейкая, слизистая. Кожица снимается до половины шляпки.</cap>
        <meat>белая, под кожицей сероватая, жгуче-острого вкуса.</meat>
        <leg>до 8 см длины, до 2,5 см толщины, белая, потом сероватая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, частые, толстые, сначала белые, затем сероватые. Споровый порошок кремовый. Споры округлые, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. В пищу употребляется шляпка в свежем и соленом виде.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>60</id>
        <image>images/60.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка розовая</title>
        <lat_title>Russula rosea</lat_title>
        <grow>на песчаной почве в сосновых лесах с августа по октябрь.</grow>
        <cap>от 6 до 10 см в диаметре, сначала выпуклая, мясистая, затем распростертая, розовая, выцветающая до розовато белой со слабо рубчатым краем.</cap>
        <meat>белая, внутри розоватая, горькая на вкус.</meat>
        <leg>от 4 до 5 см длины, до 2 см толщины, книзу утолщенная, размыто-розовая, мучнистая, при надавливании желтеет.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, часто вильчато-разветвленные, кремовые или белые. Споровый порошок кремовый. Споры округлые, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется только соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>61</id>
        <image>images/61.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка серая</title>
        <lat_title>Russula grisea</lat_title>
        <grow>в хвойных и смешанных лесах с июня по сентябрь.</grow>
        <cap>от 12 до 15 см в диаметре, сначала выпуклая, потом плоская, в середине вдавленная, серая, с гладким или рубчатым краем. Кожица легко отделяется от шляпки.</cap>
        <meat>белая, не едкая, с грибным запахом.</meat>
        <leg>от 3 до 6 см длины, от 1 до 3 см толщины, блестящая, цилиндрическая, гладкая, белая, морщинисто-полосатая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, толстые, частые, белые, у основания часто разветвленные. Споровый порошок кремовый. Споры эллипсоидные, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется свежим и соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>39</id>
        <image>images/39.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка сереющая</title>
        <lat_title>Russula decolorans</lat_title>
        <grow>во влажных сосновых лесах, часто но не обильно, с июня по октябрь.</grow>
        <cap>мясистая, до 12 см в диаметре, сначала полушаровидная, потом плоско-выпуклая или вдавленная, желтовато-красно-оранжевая или желто-коричневая, с тонким слабо полосатым краем. Кожица сдирается до половины шляпки.</cap>
        <meat>белая, на изломе сереющая, запах грибной, вкус сначала сладковатый, к старости острый.</meat>
        <leg>6-10 см длины, 1-2 см толщины, плотная, белая, потом сереющая.</leg>
        <plates>частые, тонкие, ломкие, сначала белые, затем желтеющие и, наконец, сереющие. Споровый порошок бледно-охристый. Споры эллипсоидные, шиповатые.</plates>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>41</id>
        <image>images/41.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка сине-желтая</title>
        <lat_title>Russula cyanoxantha</lat_title>
        <grow>в смешанных и лиственных лесах (дубравах, березняках, осинниках, в сосняках с примесью березы). Встречается часто и в боль­шом количестве с июля до октября.</grow>
        <cap>диаметром 6 - 15 см, светло или тёмно-фиолетовая или тёмно-зелёная, случается и двойная окраска, поверхность лысая, гладкая, кожица облущивается примерно на половину общей площади</cap>
        <meat>белая, под кожицей фиолетово-красноватая, с грибным запахом, вкус неедкий.</meat>
        <leg>5 - 12 см длины, диаметр 2- 3 см, сначала довольно прочная и плотная, белая, на оверхности слегка морщинистая и шероховатая, у старых экземпляров мякоть ножки становится мягкая как вата.</leg>
        <plates>чисто белые, упругие (только у данного вида сыроежек), при трении пластин пальцем в течение короткого времени получаем впечатление жирности пластин. Споровый порошок белый. Споры округлые, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. В пищу употребляется шляпка в свежем, соленом и маринованном виде. Превосходный съедобный гриб, но часто повреждается личинками насекомых.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>52</id>
        <image>images/52.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка синяя</title>
        <lat_title>Russula azurea</lat_title>
        <grow>обычно группами в хвойных лесах с августа по сентябрь.</grow>
        <cap>от 5 до 8 см в диаметре, мясистая, в центре темная, по краю светлее, сначала выпуклая, затем плоская, вдавленная в середине. Кожица легко отделяется от шляпки.</cap>
        <meat>белая, сравнительно крепкая, не едкая, без запаха.</meat>
        <leg>от 3 до 5 см длины, 1-2 см толщины, белая, у молодых грибов сплошная, у старых - полая.</leg>
        <plates>белые, прямые, в большинстве вильчато-разветвленные. Споровый порошок белый. Споры почти шаровидные, бородавчато-шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Обладает высокими вкусовыми качествами. Употребляется свежим и соленым</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>50</id>
        <image>images/50.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка цельная</title>
        <lat_title>Russula integra</lat_title>
        <grow>в широколиственных и хвойных лесах с июля по сентябрь.Встречается довольно редко, растет небольшими группами.</grow>
        <cap>до 12 см в диаметре, сначала полушаровидная, затем распростертая, плоская, в центре вдавленная, красно-бурая или буровато-желтая, выцветающая до белой, по краю розоватая, полосатая, клейкая, блестящая, кожица снимается до половины шляпки.</cap>
        <meat>белая, плотная, вкус немного острый.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 2- 3 см толщины, цилиндрическая, гладкая, белая или со светло-розоватым налетом, у основания с желтыми пятнами.</leg>
        <plates>приросшие к ножке или свободные, сначала белые, потом кремовые или охряные. Споровый порошок светло-охряный. Споры округлые, шиповатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Применяют его свежим и соленым.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>42</id>
        <image>images/42.jpg</image>
        <category>rusulaceae</category>
        <title>Сыроежка чешуйчатая</title>
        <lat_title>Russula virescens</lat_title>
        <grow>в лиственных, преимущественно в дубовых и березовых лесах, а также в смешанных.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, сначала полушаровидная, затем плоско­выпуклая, иногда в центре вдавленная, сухая мясистая, плотная, матовая, сухая, с тупыми толстыми краями, зеленоватая или серозеленая, по краю светлее.</cap>
        <meat>белая, плотная, не едкая, в ножке губчатая, толстая, крепкая, с грибным запахом, на вкус сладковатая. Кожица от мякоти не отделяется, слегка растрескивается.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 2- 3 см толщины, ровная, плотная, белая, снизу зеленоватая, вздутая.</leg>
        <plates>свободные или приросшие к ножке, частые, белые или кремово-белые. Споровый порошок белый. Споры округлые, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, употребляется свежим, соленым и маринованным. Употребляют гриб вареным, жареным, соленым.</edible>
        <synonyms>Сыроежка зеленоватая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>128</id>
        <image>images/128.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Трутовик овечий</title>
        <lat_title>Albatrellus ovinus</lat_title>
        <grow>в сухих хвойных лесах в августе — сентябре. Встречается в одиночку  или группами, иногда срастаясь ножками.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, 1—2 см толщины, округлая или несколько  неправильная, с бугорком, белая, бледно-сероватая, серовато-желтая,  слабочешуйчатая, к старости растрескивающаяся.</cap>
        <meat>сначала белая, при засыхании лимонно-желтая, плотная,  сырообразная, без особого запаха и вкуса. Трубчатый слой белый, трубочки 1—2 мм длины, нисходящие по ножке.  Споровый порошок белый. Споры почти шаровидные или яйцевидные,  гладкие.</meat>
        <leg>до 7 см длины, 3—4 см толщины, плотная, к основанию суженная,  белая, гладкая.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. В пищу употребляются только  молодые шляпки свежими, кроме того, они пригодны для сушки.</edible>
        <synonyms>Овечий гриб</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>130</id>
        <image>images/130.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Трутовик серно-желтый</title>
        <lat_title>Laetiporus sulphureus</lat_title>
        <grow>на живых и сухостойных стволах ивы и дуба, реже на липе, тополе,  березе, ольхе, на старых ветлах, встречается не только в лесу, но и в  деревнях с середины мая до конца августа.</grow>
        <cap>сидячая или на короткой ножке, рыхлая, мясистая, часто сросшаяся  в черепицеобразные массы, у молодых грибов довольно сочная,  сырообразная, округлая или в виде веерообразных пластинок, края их  тупые, ровные, позднее — волнистые и тонкие. Поверхность сверху  оранжевая со слабым розоватым оттенком, впоследствии бледнеющая,  светло-кожаного или грязно-бледно-охряного цвета, снизу трубчатая,  серно-желтая. Окраска шляпки настолько характерна для этого гриба, что  его нельзя спутать ни с какими другими трутовиками.</cap>
        <meat>слегка желтоватая, с приятным грибным запахом и кисловатым  вкусом. Трубчатый слой мелкопористый, серно-желтого цвета. Споровый порошок  бледно-желтый. Споры широко-эллипсоидные, гладкие.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. В пищу употребляются только  молодые грибы в свежем виде.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>129</id>
        <image>images/129.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Трутовик чешуйчатый</title>
        <lat_title>Polyporus squamosus</lat_title>
        <grow>на живых и сухостойных деревьях различных широколиственных  пород, чаще всего на вязе, ильме и клене. Плодоносит в середине мая —  июне.</grow>
        <cap>диаметром 5—30 см и 0,5—6 см толщиной, сначала округлая, затем  почковидная или веерообразная, к основанию несколько вдавленная,  упругая, мясистая, верхняя поверхность желтоватая, кремовая, охряная,  цвета глины, с крупными буроватыми чешуйками, расположенными  концентрически, нижняя сторона трубчатая, белая или желтоватая.</cap>
        <meat>мягкая, мясистая, затем жесткая, губчато-пробковая, крошащаяся. Поры трубочек крупные, угловатые, с неровным зубчатым краем. Споровый  порошок белый. Споры продолговато-эллипсоидные, часто скошенные.</meat>
        <leg>длиной до 10 см, толщиной 3—4 см, боковая или эксцентрическая,  согнутая, реже прямая, хорошо развита, толстая, плотная, в верхней части  сетчато-перистая, белая или желтоватая, у основания темно-бурая или почти  черная.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется в молодом возрасте  свежим, пригоден для сушки, а после отваривания — для засолки.</edible>
        <synonyms>Вязовик</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>236</id>
        <image>images/236.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Чесночник большой</title>
        <lat_title>Marasmius alliaceus</lat_title>
        <grow>в лесах на опавших листьях и около пней. Встречается часто,  большими группами со второй декады июня до октября.</grow>
        <cap>до 5 см в диаметре, колокольчатая или полураспростертая, с  широким выступающим бугром, по краям полосатая, беловатая, к старости  буреющая.</cap>
        <meat>белая, с чесночно-луковым запахом и грибным вкусом.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 0,2— 0,3 см толщины, хрящеватая, плотная,  коричнево-бурая, к основанию утолщенная, иногда корневидно-вытянутая.</leg>
        <plates>беловатые, редкие, сначала приросшие к ножке, затем  свободные. Споровый порошок белый. Споры удлиненно-яйцевидные,  неравнобокие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и сушеным в  качестве приправы вместо лука и чеснока.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>235</id>
        <image>images/235.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Чесночник обыкновенный</title>
        <lat_title>Marasmius scorodonius</lat_title>
        <grow>на опавшей хвое, у основания стволов и пней хвойных деревьев, а  также на ветках и сучьях, погруженных в почву, с июля по октябрь.</grow>
        <cap>1—3 см в диаметре, сначала выпуклая, затем распростертая, иногда  с бугорком, суховатая, рыжевато-коричневая, выцветающая.</cap>
        <meat>тонкая, беловатая, пахнет чесноком, с грибным вкусом.</meat>
        <leg>3—6 см длины, 0,1 — 0,3 см толщины, цилиндрическая, хрящеватая,  полая, темно-бурая, снизу пушистая, блестящая.</leg>
        <plates>частые, узкие, приросшие к ножке или свободные, белые или  кремовые. Споровый порошок белый. Споры удлиненные, ланцетовидные,  гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим, пригоден для  сушки. При переработке не теряет запаха.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>226</id>
        <image>images/226.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Чешуйчатка боровая</title>
        <lat_title>Pholiota spumosa</lat_title>
        <grow>в лесах, чаще группами на лесной подстилке, реже на пнях и  валежной древесине, с августа по октябрь.</grow>
        <cap>4—8 см в диаметре, полушаровидная, затем распростертая,  золотисто-желтая, в центре желто-бурая, слизистая, голая.</cap>
        <meat>светло-желтая, тонкая, водянистая, без особого вкуса и запаха.</meat>
        <leg>4—10 см длины, до 1 см толщины, цилиндрическая, плотная, одного  цвета со шляпкой, иногда в основании оливково-бу-рая.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, частые, сначала зеленовато-желтоватые,  затем светло-коричневые. Споровый порошок ржаво-бурый. Споры  эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>224</id>
        <image>images/224.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Чешуйчатка ворсистая</title>
        <lat_title>Pholiota squarrosa</lat_title>
        <grow>на пнях, отживающих и живых стволах лиственных деревьев, часто  большими группами, с августа по ноябрь.</grow>
        <cap>от 5 до 15 см в диаметре, мясистая, выпуклая, шафранно-желтая  или желто-буро-охряная, покрыта толстыми, более темными, частыми,  оттопыренными чешуйками.</cap>
        <meat>бледная, затем желтоватая, с редечным вкусом и запахом.</meat>
        <leg>до 12 см длины, 1,5— 2,5 см толщины, плотная, цилиндрическая,  одного цвета со шляпкой, с кольцом, густо покрыта отстающими  чешуйками.</leg>
        <plates>приросшие к ножке или слегка нисходящие по ней, у молодых  грибов желтоватые, у зрелых — зеленовато- или темно-коричневые.  Споровый порошок охристый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляются только шляпки свежими,  солеными и маринованными вместе с другими грибами.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>225</id>
        <image>images/225.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Чешуйчатка золотистая</title>
        <lat_title>Pholiota aurivella</lat_title>
        <grow>большими группами на стволах лиственных деревьев, особенно  березы, ивы и осины, с августа до осенних заморозков.</grow>
        <cap>до 18 см в диаметре, плотная, сначала шаровидная, с загнутыми  краями, затем плоскоокруглая, иногда с бугорком в центре, золотистая или  ржаво-желтая, с бурыми чешуйками, в сырую погоду клейкая, в сухую —  блестящая.</cap>
        <meat>шляпки у молодых грибов белая, затем желтоватая, ножки— бурая,  толстая, запах слабый, редечный, вкус нежный.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 1,5 см толщины, плотная, желтая или желто-бурая, с  исчезающим кольцом, покрыта темно-коричневыми чешуйками.</leg>
        <plates>сначала желтые, затем ржаво-бурые, приросшие к ножке  зубцом. Споровый порошок охристый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен, четвертой категории. Употребляется  свежим, соленым и маринованным.  </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>106</id>
        <image>images/106.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Шампиньон августовский</title>
        <lat_title>Agaricus augustus</lat_title>
        <grow>преимущественно в хвойных лесах, часто около муравейников, с  августа по октябрь.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, сначала почти шаровидная, затем  полураспростертая, темно-коричневая, темно-оранжевая. Кожица  растрескивается на мелкие чешуйки.</cap>
        <meat>мясистая, беловатая, на изломе окрашивается в  розовато-красноватый цвет, с миндальным запахом и острым вкусом.</meat>
        <leg>5—10 см длины, 1,5— 2,0 см толщины, белая, плотная, с кольцом, от  прикосновения желтеет. Кольцо белое, гладкое, с желтоватыми хлопьями.</leg>
        <plates>свободные, сначала светлые, затем розовато-красные, позже  темно-коричневые. Споровый порошок коричневый. Споры  широко-округлые, овально-яйцевидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется свежим и  маринованным, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>102</id>
        <image>images/102.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Шампиньон двукольцевой</title>
        <lat_title>Agaricus bitorquis</lat_title>
        <grow>в лесах, парках, садах, огородах, на выгонах, кучах навоза, мусора,  на улицах. Встречается часто с мая по октябрь.</grow>
        <cap>3—15 см в диаметре, полукруглая, затем выпукло-распростертая,  белая, с возрастом приобретает коричневый оттенок. Край подвернутый.</cap>
        <meat>белая, розовеющая, толстая, с приятным вкусом и запахом.</meat>
        <leg>4—7 см длины, 1,5— 4,0 см толщины, цилиндрическая, иногда к  основанию суженная, плотная, одного цвета со шляпкой. Имеет 2 кольца.</leg>
        <plates>свободные, частые, сначала розовые, затем темно-коричневые с  более светлым краем. Споровый порошок темно-коричневый. Споры почти  шаровидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Употребляется свежим и маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>101</id>
        <image>images/101.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Шампиньон двуспоровый</title>
        <lat_title>Agaricus bisporus</lat_title>
        <grow>в лесах, садах и огородах, на выгонах с мая по октябрь.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, полукруглая, выпуклая, затем  выпукло-распростертая, сначала белая, потом грязно-коричневая,  чешуйчатая или гладкая.</cap>
        <meat>белая, плотная, сочная, на изломе розовеет или краснеет, с  кисловатым грибным запахом и вкусом.</meat>
        <leg>3—6 см длины, 1—2 см толщины, цилиндрическая, к основанию  суженная, полая или плотная, гладкая, под шляпкой красноватая, с  кольцом.</leg>
        <plates>свободные, частые, тонкие, сначала розовато-серые, затем  темно-коричневые. Споровый порошок темно-коричневый. Споры округлые  или округло-яйцевидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Употребляется свежим и маринованным,  пригоден для сушки. Выращивают в теплицах, шампиньонницах.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>104</id>
        <image>images/104.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Шампиньон лесной</title>
        <lat_title>Agaricus silvaticus</lat_title>
        <grow>в хвойных (особенно еловых) и смешанных лесах. Встречается  одиночно и группами. При благоприятных условиях плодоносит на одном  месте несколько раз за лето через каждые 12—15 дней с июля до поздней  осени.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, сначала яйцевидно-колокольчатая, затем  плосковыпуклая, ржаво-буро-коричневая, в середине более темная,  чешуйчатая или волокнистая.</cap>
        <meat>тонкомясистая, белая, на разрезе быстро краснеющая, вкус  сладковатый, запах кисловато-острый, приятный.</meat>
        <leg>до 19 см длины, 0,5— 1,2 см толщины, полая, в основании  утолщенная, грязновато-белая, с белым узким и тонким пленчатым  кольцом, часто исчезающим.</leg>
        <plates>свободные, частые, сначала белые или грязно-буроватые, затем  темно-коричневые. Споровый порошок белый. Споры яйцевидные,  яйцевидно-эллипсоидные, светло-коричневые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>100</id>
        <image>images/100.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Шампиньон обыкновенный</title>
        <lat_title>Agaricus campestris</lat_title>
        <grow>на навозной почве близ жилья, животноводческих ферм, на лугах,  выгонах, огородах, в парниках, теплицах, а также в садах, парках, иногда на  улицах, на цветочных газонах. Встречается обычно большими группами с  весны до глубокой осени.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, у молодых грибов выпуклая, у зрелых —  плоская, края загнуты вниз. Кожица белая или сероватая, сухая, гладкая  или покрыта мелкими буроватыми чешуйками.</cap>
        <meat>толстая, белая, на разрезе розовеющая, с приятным грибным  запахом и высокими вкусовыми качествами.</meat>
        <leg>до 10 см длины, до 2 см толщины, полая, прямая, белая, с  пленчатым кольцом. Кольцо однослойное, расположено почти в середине  ножки.</leg>
        <plates>свободные, сначала белые, затем розоватые,  серовато-фиолетовые, а у зрелых грибов темно-коричневые, почти черные.  Споровый порошок темно-бурый, почти черный. Споры гладкие,  темно-коричневые.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, второй категории. Употребляется свежим и маринованным,  пригоден для сушки. </edible>
        <synonyms>Шампиньон луговой</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>105</id>
        <image>images/105.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Шампиньон перелесковый</title>
        <lat_title>Agaricus silvicola</lat_title>
        <grow>часто в еловых, дубовых, березовых, смешанных, широколиственных  лесах и парках отдельными экземплярами и группами с июля, по октябрь.</grow>
        <cap>5—10 см в диаметре, сначала яйцевидная, полукруглая, затем  выпукло-распростертая, белая, серовато-белая, от прикосновения желтеет.</cap>
        <meat>белая или кремовая, с запахом аниса, острого вкуса.</meat>
        <leg>6—8 см длины, 1 — 1,5 см толщины, цилиндрическая, к основанию  расширяющаяся, полая, белая, шелковисто-волокнистая. Кольцо простое, белое с желтоватым налетом.</leg>
        <plates>свободные, частые, сначала светло-красноватые, затем  темно-коричневые. Споровый порошок коричневый. Споры яйцевидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим,  маринованным, пригоден для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>103</id>
        <image>images/103.jpg</image>
        <category>agaricales</category>
        <title>Шампиньон полевой</title>
        <lat_title>Agaricus arvensis</lat_title>
        <grow>на пастбищных полянах, в садах и парках большими группами с мая  до поздней осени.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, сначала коническая или  округло-колокольчатая, с завернутым краем, затем плоская, белая, от  прикосновения желтеющая, сначала хлопьевидно-мучнистая, затем  шелковистая или чешуйчатая, сухая.</cap>
        <meat>белая, на изломе и от надавливания слабо желтеет, с запахом  аниса и ореховым вкусом.</meat>
        <leg>до 10 см длины, до 3 см толщины, утолщенная к основанию, полая, с  двухслойным перепончатым кольцом, белая, позднее желтеющая.</leg>
        <plates>свободные, у молодых грибов белые, у зрелых красноватые,  шоколадно-бурые, черные. Споровый порошок темно-бурый. Споры  яйцевидные, эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. Употребляется свежим и  маринованным. Выращивают в парниках. Неопытные грибники  </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom>
</mushrooms>