<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<mushrooms>
    <mushroom>
        <id>256</id>
        <image>images/256.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Бледная поганка</title>
        <lat_title>Amanita phalloides</lat_title>
        <grow>в хвойных и широколиственных лесах, березняках, дубравах  одиночно и группами с июня до осенних заморозков. Встречается редко.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, сначала колокольчатая, затем  плосковыпуклая, светло-зеленая, белая, желтовато-буро-оливковая, в  середине обычно более темная, с шелковистым блеском, в сырую погоду  слизистая, иногда с белыми хлопьями на поверхности.</cap>
        <meat>белая, тонкая, без запаха и вкуса.</meat>
        <leg>до 12 см длины, 1,5— 2 см толщины, полая, ровная, в основании  клубневидно утолщенная, белая, иногда с желтым оттенком, окруженная  белым, чашевидным влагалищем. Кольцо на ножке белое, полосатое.</leg>
        <plates>частые, свободные, белые. Споровый порошок белый. Споры  почти шаровидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб смертельно ядовит. Признаки отравления появляются через 8—12, иногда через 20—40 ч после  принятия пищи. Неопытные грибники могут спутать этот гриб с некаторами из съедобных грибов    (</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>263</id>
        <image>images/263.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Волоконница волокнистая</title>
        <lat_title>Inocybe fastigiata</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах. Встречается часто в июле — октябре.</grow>
        <cap>3—8 см в диаметре, конически-колокольчатая, с бугорком,  соломенно-желтая, буроватая, в центре более темная, с  продольно-радиальными трещинами, по краю часто разорванная.</cap>
        <meat>белая, с неприятным запахом, безвкусна.</meat>
        <leg>4—10 см длины, 1 — 1,5 см толщины, плотная, ровная, одного цвета со  шляпкой, сверху мучнистая, к основанию хлопьевидно-чешуйчатая.</leg>
        <plates>почти свободные, узкие, желтовато-оливковые. Споровый  порошок бурый. Споры яйцевидные или зерновидные.</plates>
        <edible>Гриб ядовит. Симптомы отравления такие же, как при употреблении  волоконницы Патуйяра.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>261</id>
        <image>images/261.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Волоконница земляная</title>
        <lat_title>Inocybe geophylla</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах, среди кустарников в июле — августе.</grow>
        <cap>2—4 см в диаметре, коническая, потом распростертая, с бугорком в  центре, белая, желтоватая, иногда розоватая или фиолетовая, шелковистая,  по краю растрескивающаяся.</cap>
        <meat>белая, с неприятным земляным запахом и островатым вкусом.</meat>
        <leg>4—6 см длины, 0,3— 0,5 см толщины, цилиндрическая, ровная, прямая  или изогнутая, в основании немного утолщенная, плотная, белая, сверху с  мучнистым налетом.</leg>
        <plates>широкие, частые, слабо приросшие к ножке, сначала белые,  затем коричневые. Споровый порошок ржаво-желтый. Споры эллипсоидные  или яйцевидные.</plates>
        <edible>Гриб смертельно ядовит. Содержит яд мускарин, поражающий вегетативную  нервную систему. Признаки отравления сходны с отравлением  волоконницей Патуйяра.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>258</id>
        <image>images/258.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Волоконница патуйяра</title>
        <lat_title>Inocybe patouillardii</lat_title>
        <grow>в хвойных и лиственных лесов. Появляется в августе и сентябре в  тех местах, где растут шампиньоны, колпаки кольчатые и другие съедобные  грибы.</grow>
        <cap>6—9 см в диаметре, сначала колокольчатая, потом распростертая, с  бугорком в центре, к старости растрескивается, у молодых грибов  беловатая, затем красноватая, соломенно-желтая.</cap>
        <meat>сначала белая, потом красноватая, со спиртовым запахом и  неприятным вкусом.</meat>
        <leg>до 7 см длины, 0,5— 1,0 см толщины, плотная, в основании слегка  вздутая, одного цвета со шляпкой.</leg>
        <plates>широкие, частые, приросшие к ножке, сначала белые, затем  серно-желтые, розовые. К старости коричневые, с красноватыми пятнами.  Споровый порошок охряно-бурый. Споры яйцевидные, слегка почковидные.</plates>
        <edible>Гриб смертельно ядовит. Яда мускарина в нем в 20 раз больше, чем в  мухоморе красном. Поражает вегетативную нервную систему. Симптомы отравления проявляются через 20—25 мин после приема пищи.  Признаки отравления: повышение кровяного давления, головная боль,  головокружение, тошнота, дрожание конечностей, замедление  сердечно-сосудистой деятельности. Смертельная доза свежего гриба 10—80  г.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>262</id>
        <image>images/262.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Волоконница разорванная</title>
        <lat_title>Inocybe lacera</lat_title>
        <grow>в сыроватых лесах по краям дорог и канав в июле — сентябре.</grow>
        <cap>2—5 см в диаметре, полураспростертая, колокольчатая, с бугорком  в центре, мелкочешуйчатая, желто-бурая или светло-коричневая, с белым  хлопьевидным краем.</cap>
        <meat>шляпки белая, мякоть ножки красноватая, запах очень слабый, вкус  сначала сладковатый, затем горький.</meat>
        <leg>4—8 см длины, 0,5— 1 см толщины, плотная, прямая или изогнутая,  бурая или рыжеватая, с красновато-бурыми волокнистыми чешуйками на  поверхности.</leg>
        <plates>широкие, приросшие к ножке, буровато-коричневые с белым  краем. Споровый порошок ржаво-бурый. Споры удлиненно-эллипсоидные,  неравнобокие.</plates>
        <edible>Гриб смертельно ядовит. Симптомы отравления, как при употреблении  волоконницы Патуйяра.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1182</id>
        <image>images/1182.jpg</image>
        <category>kortinarievye</category>
        <title>Гимнопил сосновый</title>
        <lat_title>Gymnopilus sapineus</lat_title>
        <text_begin>Отличается от гимнопила видного ножкой, которая у основания всегда корневидно суженная, вверху беловатая, к основанию буровато-коричневатая, сплошная, темнеющая при надрезе. </text_begin>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>на пнях и ветках хвойных пород в хвойных и смешанных лесах. Гимнопил сосновый нужно собирать в сентябре. Этот гриб следует срезать ножом под корень, стараясь не повредить при этом грибницу.</grow>
        <cap>диаметром 3—9 см,  имеет колокольчатую форму. Обычно окрашена в золотистый или желтый цвет.</cap>
        <meat>желтая, с приятным запахом и горьким вкусом. Споровый порошок ржаво-бурый. Гимнопил сосновый рекомендуется отваривать в течение длительного времени перед использованием в кулинарных целях.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>267</id>
        <image>images/267.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Говорушка восковатая</title>
        <lat_title>Clitocybe serussata</lat_title>
        <grow>в хвойных и смешанных лесах, преимущественно на песчаных  почвах, среди травы с конца июля до октября. Весь гриб белый.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, вначале выпуклая, потом  распростертая, иногда в центре с широким горбовидным бугром и,  водянистыми концентрическими окружностями, края волнистые,  отвернутые, иногда разорванные, пушистые.</cap>
        <meat>белая, плотная, запах и вкус приятные.</meat>
        <leg>до 3 см длины, 0,5— 1,5 см толщины, плотная, цилиндрическая,  прямая или чуть согнутая, к основанию слабо утолщенная, гладкая, у  основания пушистая.</leg>
        <plates>частые, узкие, нисходящие по ножке, белые или сероватые.  Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб смертельно ядовит. Признаки отравления такие же, как при  отравлении волоконницей Патуйяра. Говорушку восковатую можно спутать со съедобным грибом  </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1269</id>
        <image>images/1269.jpg</image>
        <category>triholomovye</category>
        <title>Говорушка серая (дымчатая)</title>
        <lat_title>Clitocybe metachroa</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>говорушка серая в хвойных и смешанных лесах, преимущественно в сосновых и еловых молодняках. Собирают гриб в августе — ноябре. Следует срезать только шляпку.</grow>
        <cap>гриба достигает в диаметре 15—20 см, мясистая, плоско-выпуклая (подушковидная), серого цвета, по краям более светлая, гладкая и сухая.</cap>
        <meat>белая, плотная, мясистая, с приятным мучнистым запахом. Пластинки частые, нисходящие, приросшие. Сначала беловатые, а с возрастом приобретают желтоватый оттенок.Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>достигает в высоту 12 см, в толщину 2—3 см, в основании немного утолщенная, плотная, вначале беловатая, позднее сероватая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>264</id>
        <image>images/264.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Желчный гриб</title>
        <lat_title>Tylopilus felleus</lat_title>
        <grow>в хвойных лесах, преимущественно на песчаной почве, редко и  необильно с июля по октябрь.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, выпуклая, к старости плосковыпуклая,  гладкая, сухая, буроватая или коричневатая.</cap>
        <meat>белая, толстая, мягкая, на разрезе розовеющая, без запаха, на  вкус очень горькая. Трубчатый слой сначала белый, затем грязновато-розовый. Споровый  порошок розовый. Споры веретеновидные, гладкие.</meat>
        <leg>до 7 см длины, от 1 до 3 см толщины, вздутая, кремово-охристая, с  темно-бурым сетчатым рисунком.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб несъедобен из-за горького вкуса, но не ядовит. Внешне сходен с  </edible>
        <synonyms>Горчак</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>208</id>
        <image>images/208.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Коллибия веретеноногая</title>
        <lat_title>Collybia fusipes</lat_title>
        <grow>около корней лиственных деревьев, пней или на пнях с июня по  октябрь.</grow>
        <cap>4—10 см в диаметре, плосковыпуклая, с бугром, красновато- или  рыжевато-коричневая, бледнеющая, голая, сухая, часто  растрескивающаяся в продольно-радиальном направлении.</cap>
        <meat>плотная, тонкая, желтоватая, бледнеющая до беловатой, без вкуса  и запаха.</meat>
        <leg>10—20 см длины, 1 — 2 см толщины, плотная, одного цвета со  шляпкой, веретеновидная, снизу корневидно-ветвящаяся, темная,  хрящеватая, перевитая или перекрученная.</leg>
        <plates>частые, приросшие к ножке или свободные, беловатые, иногда с  розовыми пятнами. Споровый порошок белый. Споры яйцевидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, третьей категории. В пищу употребляются только шляпки в  свежем или маринованном виде.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>209</id>
        <image>images/209.jpg</image>
        <category>others</category>
        <title>Коллибия скученная</title>
        <lat_title>Collybia acervata</lat_title>
        <grow>в смешанных и хвойных лесах на древесине, погруженной в почву,  встречается часто сросшимися группами с июня по октябрь.</grow>
        <cap>3—8 см в диаметре, сначала выпуклая, затем на половину  распростертая, в центре горбовидная, с извилистым краем,  желтовато-красноватая, при подсыхании выцветающая.</cap>
        <meat>тонкая, водянистая, палевая, без особого вкуса и запаха.</meat>
        <leg>5—10 см длины, 0,2— 0,6 см толщины, плотная, цилиндрическая,  слегка суженная к основанию, красно-бурая, при основании беловатая от  мицелия.</leg>
        <plates>сначала приросшие к ножке, затем свободные, частые, узкие,  желтовато-беловатые. Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, четвертой категории. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>265</id>
        <image>images/265.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Ложно дождевик обыкновенный</title>
        <lat_title>Scleroderma aurantium</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах, вдоль дорог, по опушкам, на  глинистой и суглинистой почве в августе — сентябре. Плодовое тело до 6 см в диаметре, клубневидное, с гладкой или  мелкочешуйчатой оболочкой грязно-желтого или буроватого цвета.</grow>
        <cap/>
        <meat>сначала фиолетово-черная с белыми прожилками, затем  оливково-бурая, порошковидная, запах напоминает запах сырого  картофеля. Споры шаровидные, сетчато-бородавчатые, темно-коричневые.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible>Гриб несъедобен из-за неприятного вкуса и запаха.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>259</id>
        <image>images/259.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Ложноопенок серно-желтый</title>
        <lat_title>Ihypholoma fasciculare</lat_title>
        <grow>на пнях, на земле около пней, на гнилой древесине лиственных и  хвойных пород. Встречается с июня по октябрь, часто большими группами.</grow>
        <cap>2—7 см в диаметре, сначала колокольчатая, затем распростертая,  желтоватая, желто-бурая, серно-желтая, по краю более светлая, в центре  более темная или красновато-бурая.</cap>
        <meat>светло-желтая или беловатая, очень горькая, с неприятным  запахом.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 0,3— 0,5 см толщины, ровная, полая, волокнистая,  светло-желтая.</leg>
        <plates>частые, тонкие, приросшие к ножке, сначала серно-желтые,  затем зеленоватые, черно-оливковые. Споровый порошок  шоколадно-коричневый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб ядовит. При употреблении в пищу через 1—6 ч появляются тошнота,  рвота, потливость, человек теряет сознание.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1240</id>
        <image>images/1240.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Млечник лиловеющий</title>
        <lat_title>Lactarius violascens</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Гриб  предпочитает лиственные леса Европы. Растет в ольховниках, березняках и осинниках, образует маленькие семейки или растет одиночно. Сезон сбора продолжается с июля по октябрь. Пик плодоношения — август. Собирать эти грибы следует, срезая ножку ножом посередине. Складывать необходимо в мягкую тару.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>диаметром 7—12 см, серовато-бурая, с фиолетовым оттенком, с неярко выраженными зонами, выпуклая, с небольшим бугорком в центре, у старых плодовых тел воронковидная.</cap>
        <meat>кремовая, плотная, горьковатая на вкус, с не обильным белым не жгучим млечным соком, который на воздухе становится лиловым. Пластинки кремового оттенка, при прикосновении становятся фиолетовыми, узкие, тонкие, частые, слабонисходящие.Споровый порошок светло-оранжевый.</meat>
        <leg>одного цвета со шляпкой, цилиндрическая, может быть продольно-желобчатой, полая, средняя.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>250</id>
        <image>images/250.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Мухомор белый</title>
        <lat_title>Amanita verna</lat_title>
        <grow>во влажных хвойных и смешанных лесах в июне — августе. Весь гриб белый.</grow>
        <cap>3,5— 10 см в диаметре, сначала  округло-коническая, потом полураспростертая, в середине вдавленная или  с бугорком, со слаборебристым краем, при высыхании шелковистая.</cap>
        <meat>белая, с неприятным вкусом и запахом.</meat>
        <leg>7—12 см длины, 0,7— 2,5 см толщины, полая, цилиндрическая, в  основании клубневидно вздутая, волокнистая, с хлопьевидными чешуйками.  Вольва свободная, чашковидная, одевает клубневидное основание ножки на  3—4 см в высоту. Кольцо широкое, шелковистое, слабо полосатое.</leg>
        <plates>частые, свободные, белые или слегка розоватые. Споровый  порошок белый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб смертельно ядовит.</edible>
        <synonyms>Мухомор весенний</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>254</id>
        <image>images/254.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Мухомор вонючий</title>
        <lat_title>Amanita virosa</lat_title>
        <grow>в хвойных и смешанных сыроватых лесах на песчаных почвах с июля  по сентябрь.</grow>
        <cap>до 12 см в диаметре, ширококоническая, слегка клейкая, в сухом  состоянии блестящая, чисто-белая.</cap>
        <meat>белая, с неприятным запахом.</meat>
        <leg>до 7 см длины, 1— 1,5 см толщины, ровная, к основанию утолщенная,  белая, с нежным белым кольцом. У основания ножки края белого  мешковидного влагалища свободны.</leg>
        <plates>свободные, белые. Споровый порошок белый. Споры почти  шаровидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб смертельно ядовит. Мухомор вонючий можно ошибочно принять за  поплавок белый, гриб-зонтик белый, вольвариеллу красивую,  </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>252</id>
        <image>images/252.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Мухомор красный</title>
        <lat_title>Amanita muscaria</lat_title>
        <grow>в хвойных, лиственных и смешанных лесах, особенно в березняках.  Встречается часто и обильно одиночно и большими группами с июня до  осенних заморозков.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, сначала шаровидная, затем плосковыпуклая,  ярко-красная, оранжево-красная, поверхность усеяна белыми или  слабо-желтыми многочисленными бородавками.</cap>
        <meat>белая, под кожицей желтоватая, мягкая, без запаха.</meat>
        <leg>до 20 см длины, 2,5— 3,5 см толщины, цилиндрическая, у основания  клубневидная, сначала плотная, затем полая, белая, голая, с белым или  желтоватым кольцом. Клубневидное основание ножки сросшееся с  мешковидным влагалищем. Основание ножки покрыто белыми  бородавками в несколько рядов. Кольцо белое.</leg>
        <plates>частые, свободные, белые, у старых грибов желтеющие.  Споровый порошок белый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб ядовит. Симптомы отравления проявляются через 20 мин и до 2 ч  после приема пищи. Мухомор красный можно спутать с сыроежкой </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>251</id>
        <image>images/251.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Мухомор пантерный</title>
        <lat_title>Amanita pantherina</lat_title>
        <grow>в широколиственных, смешанных и хвойных лесах, чаще на песчаной  почве, с июля по октябрь.</grow>
        <cap>до 12 см в диаметре, сначала почти шаровидная, колокольчатая,  потом распростертая, в центре с широким бугорком, по краю обычно  рубчатая, серо-коричневая, оливково-серая, буроватая, кожица клейкая, с  многочисленными белыми бородавками, расположенными  концентрическими окружностями.</cap>
        <meat>белая, с неприятным запахом, на изломе не краснеет.</meat>
        <leg>до 13 см длины, 0,5— 1,5 см толщины, полая, сверху суженная, при  основании клубневидная, окруженная приросшим, но легко отделяющимся  влагалищем. Кольцо на ножке тонкое, быстро исчезающее, полосатое,  белое.</leg>
        <plates>к ножке суженные, свободные, белые. Споровый порошок белый.  Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб смертельно ядовит. Симптомы отравления проявляются через 20 мин и до 2  ч после приема пищи. Его можно ошибочно принять за съедобный </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>253</id>
        <image>images/253.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Мухомор поганковидный</title>
        <lat_title>Amanita citrina</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах, преимущественно в сосняках, на  легкой песчаной почве. Встречается часто, одиночно или небольшими  группами в августе — октябре.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, плосковыпуклая, в центре вдавленная,  сначала белая, затем желтовато-зеленоватая, с крупными белыми или  сероватыми хлопьями.</cap>
        <meat>белая, под кожицей желтоватая, запах и вкус неприятный.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 1,5— 2 см толщины, полая, белая, с кольцом, внизу  клубневидно вздутая, заключена во влагалище, приросшее к основанию  ножки. Кольцо на ножке белое, затем снаружи желтоватое.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, белые, узкие, частые, иногда с желтоватым  краем. Споровый порошок белый. Споры широкоовальные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб несъедобен. Но иногда его считают ядовитым, хотя это точно  не установлено. Мухомор поганковидный можно спутать с </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>255</id>
        <image>images/255.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Мухомор порфировый</title>
        <lat_title>Amanita porphyria</lat_title>
        <grow>в хвойных, особенно сосновых лесах. Встречается единичными  экземплярами с июля по октябрь.</grow>
        <cap>до 8 см в диаметре, сначала выпуклая, потом распростертая,  серовато-коричневая, буро-серая с сизо-фиолетовым оттенком, с  пленчатыми хлопьями покрывала или без них.</cap>
        <meat>белая, с острым неприятным запахом.</meat>
        <leg>до 10 см длины, 1 см толщины, полая, иногда при основании вздутая,  с белым или серым кольцом, белая с сероватым оттенком. Влагалище  приросшее, со свободными краями, сначала белое, затем темнеющее.</leg>
        <plates>свободные или слабо приросшие, частые, тонкие, белые.  Споровый порошок белый. Споры округлые.</plates>
        <edible>Гриб ядовит.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1209</id>
        <image>images/1209.jpg</image>
        <category>navoznikovye</category>
        <title>Навозник дятловидный</title>
        <lat_title>Coprinus picaceus</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Предпочитает этот гриб лиственные и смешанные леса Европы. Растет на унавоженной почве, в садах, огородах, парках, полях, встречается на газонах, обочинах дорог, в траве. Навозник чернильный встречается часто, одиночно и группами, плодоносит в мае — ноябре, местами обильно. Для сбора этих грибов следует воспользоваться острым ножом, которым необходимо срезать шляпки молодых грибов так, чтобы не повредить грибницу. Срезанные грибы быстро портятся, поэтому их необходимо использовать в день сбора.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>навозника чернильного диаметром 3— 10 см, морщинистая, серая или серовато-коричневая. Обычно шляпка имеет яйцевидную форму.</cap>
        <meat>чаще всего беловатая, затем темнеющая, хрупкая, ломкая, не имеет особого запаха, сладковатая на вкус. Пластинки белые, сероватые, черные, частые, широкие, расплывающиеся. Споровый порошок всегда черный. У гриба достаточно высокая ножка—до 16 см, полая, гладкая, с быстро исчезающим кольцом. Употреблять в пищу можно только молодые грибы. По своим вкусовым качествам навозник чернильный не уступает дождевикам, особенно хорош для приготовления первых блюд. Используется в пищу в жареном и маринованном виде. Грибы не сушат, так как при сушке они теряют свои вкусовые качества.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms>Чернильный гриб</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1210</id>
        <image>images/1210.jpg</image>
        <category>navoznikovye</category>
        <title>Навозник рассеянный</title>
        <lat_title>Coprinus disseminatus</lat_title>
        <text_begin>Отличается от других навозников маленькой шляпкой (диаметр 0,5—2 см), округло-колокольчатой по форме, полосатой, серого цвета.</text_begin>
        <text_end>Чаще всего встречается навозник рассеянный в смешанных и лиственных лесах Европы. Обычно гриб растет большими скученными группами, в основном на пнях или около них. Хотя навозник рассеянный растет с начала весны и до конца лета, лучший месяц для его сбора — август. Рекомендуется срезать гриб, не разрушая грибницу. Складывать плодовые тела надо в мягкую тару, отдельно от больших грибов, которые могут помять маленькие грибки.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>белая, нежная. Пластинки хрупкие, выпуклые, приросшие. У молодых грибов они белые, со временем становятся фиолетовыми. Споровый порошок темно-коричневый.     </meat>
        <leg>высокая, иногда до 6 см, очень нежная и ломкая. В пищу следует употреблять только молодые грибы навозника рассеянного, в жареном и вареном виде. Мариновать их не следует из-за дряблости мякоти. Гриб можно сушить, но при этом он приобретает неприятный темный оттенок или чернеет.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>173</id>
        <image>images/173.jpg</image>
        <category>cortinarius</category>
        <title>Паутинник блестящий</title>
        <lat_title>Cortinarius fulmineus</lat_title>
        <grow>в широколиственных лесах в августе — сентябре.</grow>
        <cap>5—10 см в диаметре, выпуклая, затем плоская,  рыжева-то-охрянистая или рыжая, в сырую погоду липкая, в сухую —  блестящая.</cap>
        <meat>толстая, рыхлая, бледно-желтоватая, лимонно-желтая, без особого  вкуса и запаха.</meat>
        <leg>5—10 см длины, 1 — 2,0 см толщины, снизу клубневидно утолщенная,  ярко-охристая, с темно-бурыми волокнами.</leg>
        <plates>частые, широкие, приросшие зубцом к ножке, сначала желтые,  затем ржаво-коричневые. Споровый порошок желто-бурый. Споры  лимоновидные или зерновидные, мелкобородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб условно съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим и  маринованным.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>272</id>
        <image>images/272.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Паутинник красивейший</title>
        <lat_title>Cortinarius speciosissimus</lat_title>
        <grow>во влажных хвойных лесах. Встречается преимущественно среди  мхов с мая по сентябрь.</grow>
        <cap>3—8 см в диаметре, коническая или распростерто-коническая, с  острым бугорком, поверхность мелкочешуйчатая, рыжевато-оранжевая,  красновато-оранжевая, коричневая.</cap>
        <meat>оранжево-охристая, без вкуса, с редечным запахом или без него.</meat>
        <leg>5—12 см длины, 0,5 — 1 см толщины, цилиндрическая, плотная,  оранжево-бурая, с 'охристыми или лимонно-желтыми поясками — остатками  паутинок.</leg>
        <plates>редкие, приросшие к ножке, толстые, широкие,  оранжево-охристые, к старости ржаво-коричневые. Споровый порошок  ржаво-коричневый. Споры почти шаровидные, шероховатые.</plates>
        <edible>Гриб смертельно ядовит. Действие его на организм такое же, как  паутинника оранжево-красного.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>271</id>
        <image>images/271.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Паутинник оранжево-красный</title>
        <lat_title>Cortinarius orellanus</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах. Плодоносит в сентябре — октябре.</grow>
        <cap>3—10 см в диаметре, сначала выпуклая, затем плоская,  оранжево-красная или оранжево-бурая, кожица покрыта мелкими,  темными, волокнистыми чешуйками.</cap>
        <meat>желтоватая или буроватая, с запахом редки, безвкусна.</meat>
        <leg>до 9 см длины, 1—2 см толщины, плотная, цилиндрическая, к  основанию слегка суженная, желтоватая, без поясков. Паутинки (кортина) у  молодых грибов золотисто-желтые, затем темнеют.</leg>
        <plates>редкие, приросшие к ножке, широкие, толстые,  ярко-оранжево-коричневые. Споровый порошок желто-бурый. Споры  эллипсоидные, бородавчатые.</plates>
        <edible>Гриб смертельно ядовит. Содержит ядовитое вещество орелланин,  вызывающее патологические изменения в почках. Признаки отравления  появляются через 3— 14 дней после приема гриба в пищу. Ядовитые свойства гриб сохраняет после кипячения в воде или сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>133</id>
        <image>images/133.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Пилолистник тигровый</title>
        <lat_title>Lentinus tigrinus</lat_title>
        <grow>на пнях или на валежной древесине, преимущественно лиственных  пород. Селится иногда большими группами. Плодоносит в августе —  сентябре.</grow>
        <cap>до 10 см в диаметре, воронковидная, с завернутым краем, белая,  покрыта коричневыми или почти черными чешуйками.</cap>
        <meat>белая, плотная, на изломе слегка краснеющая, без особого вкуса и  запаха.</meat>
        <leg>до 8 см длины, 0,5— 1,5 см толщины, плотная, белая, снизу  темно-бурая.</leg>
        <plates>зазубренные, нисходящие по ножке, беловатые, кремовые,  узкие. Споровый порошок белый. Споры зерновидные или эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. В пищу употребляются молодые грибы в  свежем виде.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1206</id>
        <image>images/1206.jpg</image>
        <category>muhomorovye</category>
        <title>Плютей золотистый</title>
        <lat_title>Pluteus luteovirens Rea</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в средней полосе России, Чехии и Словакии, но встречается довольно редко. Растет на гнилых пнях, в основном единичными экземплярами. Гриб можно собирать примерно с начала августа до середины сентября. Ножом следует обрезать ножку примерно посередине. После этого необходимо присыпать место среза травой.</grow>
        <cap>у гриба диаметром около 6 см, необычно золотистого цвета. У молодого гриба она колокольчатая, по мере роста становится распростертой. Поверхность неровная, волокнистая, с полосками по краю. Пластинки свободные, широкие, частые, белые или розовато-красные.</cap>
        <meat>белая, мягкая, с нежным вкусом и сладковатым запахом.Споровый порошок розоватый.</meat>
        <leg>порой достигает в высоту 10 см. Форму имеет цилиндрическую или слегка расширенную книзу. Обычно ножка белого цвета, с черными волокнами.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>164</id>
        <image>images/164.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Ризопогон желтоватый</title>
        <lat_title>Rhizopogon luteolus</lat_title>
        <grow>в сосновых, еловых, лиственных и смешанных лесах на песчаных  почвах. Плодовые тела (подземные) появляются в августе — сентябре, чуть  выступая над землей. Плодовое тело до 5 см в диаметре, округлое или клубневидное. Снаружи  грязновато-желто-бурое, покрытое черно-бурыми шнурами грибницы.  Кожица толстая, плохо отделяющаяся от внутренней мякоти.</grow>
        <cap/>
        <meat>вначале белая, затем зеленовато-коричневая и, наконец, почти  черная, без особого вкуса и запаха. Споры эллипсоидные, гладкие,  бесцветные.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляется свежим.</edible>
        <synonyms>Корневец желтоватый</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>269</id>
        <image>images/269.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Рядовка заостренная</title>
        <lat_title>Tricholoma virgatum</lat_title>
        <grow>во влажных лиственных и хвойных лесах. Встречается часто в  сентябре — октябре.</grow>
        <cap>4—8 см в диаметре, сначала колокольчато-коническая, затем  горбовидно-выпуклая, пепельно-серая, в центре темная, с полосатым  краем.</cap>
        <meat>мягкая, сначала серовато-беловатая, затем белая, с горьким  вкусом и мучным запахом.</meat>
        <leg>6—8 см длины, 1,5— 2 см толщины, цилиндрическая, у основания  слегка утолщенная, плотная, беловатая или сероватая,  продольно-полосатая.</leg>
        <plates>частые, широкие, приросшие зубцом к ножке или почти  свободные, глубоковыемчатые, белые или сероватые, затем седые.  Споровый порошок белый. Споры продолговатые, широкие.</plates>
        <edible>Гриб ядовит. Его можно спутать со съедобным грибом рядовкой  </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>260</id>
        <image>images/260.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Рядовка серно-желтая</title>
        <lat_title>Tricholoma sulphureum</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах на земле и на пнях в августе —  сентябре.</grow>
        <cap>3—10 см в диаметре, сначала коническая, с бугорком, затем  плосковыпуклая, ярко-серно-желтая, в центре более темная, по краям  бледная.</cap>
        <meat>серно-желтая или зеленоватая, запах напоминает запах дегтя или  сероводорода, вкус неприятный.</meat>
        <leg>5—8 см длины, 0,7— 1,0 см толщины, плотная, ровная, иногда  изогнутая, книзу утолщенная, беловато-серно-желтая.</leg>
        <plates>выемчатые или приросшие к ножке, широкие, толстые,  серно-желтые. Споры белые, эллипсоидные или миндалевидные,  не равнобокие.</plates>
        <edible>Гриб несъедобен из-за неприятного вкуса и запаха. Рядовку серно-желтую можно спутать с   </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>268</id>
        <image>images/268.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Рядовка ядовитая</title>
        <lat_title>Iricholoma pardinum</lat_title>
        <grow>в лиственных, дубовых и хвойных (сосновых) лесах на известковой  почве группами с августа по октябрь.</grow>
        <cap>4—12 см в диаметре, вначале выпуклая, затем  плоскораспростертая, с завернутым краем, грязно-белая,  светло-серебристо-серая или коричнево-серая с синим оттенком.</cap>
        <meat>беловатая, под кожицей шляпки сероватая, вкус и запах мучной.</meat>
        <leg>4—8 см длины, 1—3 см толщины, плотная, белая, мучнистая, снизу  буроватая.</leg>
        <plates>частые, широкие, приросшие зубцом к ножке, грязно-беловатые  с зеленовато-желтым оттенком, затем темнеющие до оливково-серых.  Споровый порошок белый. Споры округлые, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб смертельно ядовит. После еды через 1,5—4 ч вызывает расстройство  желудочно-кишечного тракта и рвоту. Рядовку ядовитую можно спутать с </edible>
        <synonyms>Рядовка тигровая</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>273</id>
        <image>images/273.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Свинушка тонкая</title>
        <lat_title>Paxillus involutus</lat_title>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах, чаще всего в изреженных молодых  березняках, дубняках и кустарниках, по окраинам вымочек и сфагновых  болот, на опушках около полян, а также около замшелых оснований елей и  сосен, на корнях вывороченных деревьев. Встречается на влажной почве  часто и обильно группами, реже одиночно. Плодоносит с июня по октябрь.</grow>
        <cap>12-15 см в диаметре, мясистая, сначала слабовыпуклая, затем  плоская, в середине воронковидно-вдавленная, с сильно завернутым  мохнато-войлочным бархатистым краем, у молодого гриба оливково-бурая,  волокнисто-пушистая, у зрелых — охристо-бурая или рыжеватая, ржавая,  постепенно выцветающая, с блестящей голой кожицей.</cap>
        <meat>желтоватая, мягкая, рыхлая, без особого запаха и вкуса, на  разрезе изменяет цвет — буреет.</meat>
        <leg>до 9 см длины, 1 —1,5 см толщины, центральная, реже  эксцентрическая, чаще суженная книзу, плотная, цилиндрическая.</leg>
        <plates>охряно-желтые, широкие, редкие, нисходящие по ножке. Нередко  они соединяются между собой перемычками и образуют ячеистую сетку.  Споровый порошок бурый. Споры эллипсоидные, гладкие.</plates>
        <edible>Гриб ядовит.</edible>
        <synonyms>Дуньки</synonyms>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1175</id>
        <image>images/1175.jpg</image>
        <category>gelvellovye</category>
        <title>Строчок обыкновенный</title>
        <lat_title>Gyromitra esculenta</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Строчок обыкновенный встречается довольно часто, а местами очень обильно, преимущественно в северных широтах Европы. Растет он в лиственных и хвойных лесах (особенно в сухих сосняках), на песчаной почве, на опушках леса, на вырубках, пожарищах, вдоль дорог, в молодых посадках. Плодоносит строчок обыкновенный в апреле — мае, сразу же после таяния снега. Иногда может расти до осени. Собирая строчки обыкновенные, не следует вырывать их с грибницей, ведь на следующий год на этом месте снова смогут вырасти грибы. Поэтому целесообразнее просто выкрутить ножку гриба вокруг оси или срезать его шляпку ножом.</text_end>
        <body>строчка обыкновенного крупное, неправильных очертаний. Шляпка порой доходит до 13 см в диаметре, неправильно округлая или угловатая, с извилистыми глубокими складками, внутри полая, глубоко морщинистая. Цвет шляпки коричнево-бурый или желтовато-бурый. Она частично сросшаяся с ножкой, ее поверхность покрыта спороносным слоем.</body>
        <grow/>
        <cap/>
        <meat>восковидная, белая, тонкая, очень ломкая, с приятным вкусом и запахом. Споровый порошок беловатый.</meat>
        <leg>гриба высотой до 6 см, толщиной до 3 см, неправильной формы, суженная к основанию, полая. Цвет ножки беловатый или сероватый.Строчок обыкновенный используется в пишу в вареном и жареном виде только после предварительного отваривания. Поэтому следует сначала перебрать грибы, выкинуть все червивые, сор, траву, листья. Затем необходимо замочить грибы в чуть теплой воде, периодически меняя ее, а потом хорошо промыть их проточной водой. Отваривать строчки нужно в подсоленной воде, меняя ее несколько раз, в течение 6—8 часов.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1260</id>
        <image>images/1260.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Сыроежка невзрачная</title>
        <lat_title>Russula nauseosa</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Предпочитает еловые, осиновые и березовые леса, растет одиночно, но может создавать и небольшие семейки.Собирают в августе — сентябре. Срезать гриб следует очень аккуратно, чтобы не повредить его, и складывать в мягкую тару тонким слоем.</text_end>
        <body/>
        <grow/>
        <cap>диаметром 5 см, розовато-пурпурная, розовато-сероватая или красноватая, в центре желтоватая, бурая или оливковая. Тонкомясистая, ломкая, в сырую погоду клейкая, с тупым рубчатым краем.</cap>
        <meat>белая, довольно ломкая, неедкая на вкус, не имеет особого запаха. Пластинки сначала кремово-желтые, затем охристые.Споровый порошок кремоватый или желтоватый.</meat>
        <leg>белая или светло-серая, высокая, тонкая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1264</id>
        <image>images/1264.jpg</image>
        <category>syroejkovye</category>
        <title>Сыроежка черно-пурпурная</title>
        <lat_title>Russula atropurpurea</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end/>
        <body/>
        <grow>в лиственных и хвойных лесах, небольшими группками.Плодоносит с августа по октябрь. Гриб следует срезать под корень, а затем присыпать место среза листвой или землей.</grow>
        <cap>в диаметре 7—15 см, темно-красная или пурпурно-фиолетовая, полушаровидная, у старых плодовых тел распростертая, вдавленная в центре.</cap>
        <meat>беловатая, пурпурно-красноватая под кожицей, со сладковатым вкусом, приятным запахом, плотная и довольно толстая. Пластинки белые, у старых грибов желтоватые, нисходящие или приросшие зубцом, довольно частые.Споровый порошок белый.</meat>
        <leg>беловатая или желто-буро-глинистая у основания, посередине розовая, сверху слегка мучнистая, высокая, широкая.</leg>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>131</id>
        <image>images/131.jpg</image>
        <category>boletales</category>
        <title>Трутовик зимний</title>
        <lat_title>Polyporus brumalis</lat_title>
        <grow>на сучках, корнях и пнях ивы, березы, ольхи, рябины, орешника и  других лиственных пород с весны до осенних заморозков.</grow>
        <cap>1 —10 см в диаметре, 0,2—0,8 см толщины, мягкая, эластичная,  затем кожистая, выпуклая и плоская, желтая, цвета ржавчины,  серо-буроватая или почти черная, чаще всего грязно- или желтовато-бурая,  позднее бледная.</cap>
        <meat>белая, мясистая, при высыхании кожистая, без особого вкуса и  запаха. Трубочки короткие — 1—3 мм длины, беловатые, позднее бледно-кремовые.  Споры цилиндрические, слегка согнутые, белые.</meat>
        <leg>2—6 см длины, 0,3— 1,0 мм толщины, центральная, плотная,  цилиндрическая, мягко-бархатисто-чешуйчатая, желтовато-сероватая или  коричневая.</leg>
        <plates/>
        <edible>Гриб съедобен, малоизвестен. Употребляются молодые шляпки свежими,  пригодны для сушки.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>257</id>
        <image>images/257.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Чешуйница гребенчатая</title>
        <lat_title>Lepiota cristata</lat_title>
        <grow>в хвойных, смешанных и широколиственных лесах, на лугах,  пастбищах, огородах. Плодоносит с июля по октябрь.</grow>
        <cap>2—5 см в диаметре, у молодых грибов выпуклая, затем  плосковыпуклая, с рыже-бурым бугорком, беловатая, покрыта  концентрически расположенными коричневато-красноватыми чешуйками.</cap>
        <meat>тонкая, белая, на изломе и от прикосновения краснеющая, с  неприятным вкусом и острым редечным запахом.</meat>
        <leg>4—8 см длины, 0,3— 0,8 см толщины, цилиндрическая, к основанию  слегка утолщенная, полая, ровная, гладкая, желтоватая или чуть розоватая.  Кольцо на ножке пленчатое, белое или с розоватым оттенком, при  созревании исчезающее.</leg>
        <plates>свободные, частые, белые. Споровый порошок белый. Споры  округленно-треугольные.</plates>
        <edible>Гриб несъедобен, возможно, ядовит. Неопытные сборщики могут спутать  его со съедобным грибом  </edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>1189</id>
        <image>images/1189.jpg</image>
        <category>kortinarievye</category>
        <title>Чешуйчатка разрушающая</title>
        <lat_title>Pholiota destruens</lat_title>
        <text_begin/>
        <text_end>Короткая толстая ножка толщиной около 4 см, высота ее может достигать 10 см. К основанию ножка утолщается, имеет корешки. Беловатая или светло-коричневая поверхность ножки покрыта довольно плотными волоконцами. Такая же волокнистая структура и у кольца, расположенного под шляпкой. Кольцо со временем исчезает.</text_end>
        <body/>
        <grow>в южных районах и в средней полосе нашей страны. Предпочитает стволы тополей в теплых пойменных лесах (у берегов рек). Растет с июня по октябрь. Следует осторожно перерезать ножку гриба, оставив часть ее на дереве.</grow>
        <cap>гриба диаметром 4—20 см. У молодого гриба мясистая шляпка полушаровидной формы, затем, по мере роста, шляпка расширяется и становится плоской. Кожица шляпки желтовато-коричневая, покрыта довольно большими и нерегулярными шерстистыми белыми чешуйками. Поля шляпки также чешуйчатые, со свисающими беловатыми лоскутками кожи.</cap>
        <meat>всегда остается белой и только у основания ножки коричневая. Вкус чешуйчатки довольно мягкий, но может оказаться горьким. Имеет запах солода. Пластинки частые и срастаются с ножкой. Цвет их меняется от белого до коричневатого, у старого гриба цвет пластинок табачно-коричневый. Споровый порошок ярко-желтый или оранжевый.</meat>
        <leg/>
        <plates/>
        <edible/>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>266</id>
        <image>images/266.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Шампиньон рыжеющий</title>
        <lat_title>Agaricus xanthoderma</lat_title>
        <grow>в лиственных и смешанных лесах. Иногда встречается на лугах, в  садах и парках, вместе с другими видами шампиньонов с конца июля до  октября.</grow>
        <cap>до 15 см в диаметре, сначала округлая, затем  ширококолокольчатая, шелковистая, мелкочешуйчатая, белая, в центре  буреющая, при надавливании желтеющая.</cap>
        <meat>не очень толстая, белая, на разломе желтеющая, вкус неприятный, запах карболовой кислоты.</meat>
        <leg>6—10 см длины, 1 — 2 см толщины, белая, в основании вздутая,  полая, с кольцом.</leg>
        <plates>приросшие к ножке, тонкие, узкие, сначала белые, затем  ярко-розовые, к старости шоколадно-бурые. Споровый порошок  шоколадного цвета. Споры эллипсоидные.</plates>
        <edible>Гриб ядовит, с неустановленной природой яда. При употреблении в пищу  может вызвать отравление, хотя и неопасное для жизни. От других шампиньонов отличается специфическим запахом.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom> <mushroom>
        <id>270</id>
        <image>images/270.jpg</image>
        <category>poisonous</category>
        <title>Энтолома ядовитая</title>
        <lat_title>Rhodophyllus sinuatus</lat_title>
        <grow>в лиственных лесах, садах, скверах, парках, огородах одиночно или  группами с июня по сентябрь. Встречается в Карелии, Мурманской области,  на Украине. В средней полосе этот гриб пока не обнаружен.</grow>
        <cap>до 20 см в диаметре, вначале выпуклая, белая, затем  распростертая, с крупным бугорком, желтоватая, серо-бурая,  слабоклейкая, позже шелковистая.</cap>
        <meat>толстая, белая, под кожицей шляпки буроватая, у молодых грибов с  мучным запахом, у зрелых запах неприятный.</meat>
        <leg>4—10 см длины, 2—3 см толщины, согнутая, плотная, белая,  шелковисто-блестящая.</leg>
        <plates>слабо приросшие к ножке, редкие, широкие, почти свободные, у  молодых грибов беловатые, у зрелых — с розовато-мясным оттенком.  Споровый порошок розовый. Споры угловатые.</plates>
        <edible>Гриб ядовит. При употреблении в пищу вызывает сильное расстройство  кишечника.</edible>
        <synonyms/>
    </mushroom>
</mushrooms>